<resources>
    <string name="app_name">SiapCPNS</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Home</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>

    <string name="home_second">Home Second</string>
    <string name="tips_trick"><![CDATA[Tips & Tips]]></string>
    <string name="tahapan">Ada sekitar 7 tahapan yang harus dilalui, hingga akhirnya pelamar diterima sebagai Aparatur Negeri Sipil (ASN). Berikut alur seleksinya \n\n<b>1. Pengumuman penerimaan CPNS</b> \nDariyang sudah-sudah, penerimaan CPNS selalu diumumkan secara resmi melalui laman instansi terkait. Uniknya pendaftarannya kali ini dibuka pada tanggal cantik 11.11. Demi menghindari penipuan, pastikan website yang kamu buka hanya dari pemerintah dengan domain .go.id ya. Proses seleksi CPNS 2019 tidak jauh berbeda dengan tahun-tahun sebelumnya. Hanya saja, ada sedikit perubahan terkait penggantian soal ujian pada Seleksi Kompetensi Dasar (SKD) dan Seleksi Kompetensi Bidang (SKB). Sedangkan yang lain masih tetap sama. \n\n<b>2. Registrasi online</b> \nSetelah penerimaan resmi dibuka, buat akun terlebih dahulu di sscasn.bkn.go.id. Pada halaman tersebut, kamu akan diminta melengkapi data-data seperti NIK dan nomor KK. Jangan lupa juga mengunggah pas foto dengan latar belakang warna merah 4×6 dalam format JPG, serta cetak kartu informasi akun. \n\nPendaftaran online ini dibuka selama 15 hari kerja. Sehingga dalam kurun waktu yang lumayan panjang tersebut, pelamar bisa leluasa mempersiapkan berkas dan persyaratan selengkap-lengkapnya. Berarti paling tidak semua dokumen sudah kamu upload sebelum tanggal 24 November 2019. \n\n<b>3. Seleksi administrasi</b> \nTahap paling krusial selanjutnya dari penerimaan CPNS 2019 adalah seleksi administrasi. Login ke sscasn.bkn.go.id dengan akun yang telah didaftarkan tadi. Ikuti semua tahapannya, lalu pilih instansi, formasi, dan jabatan sesuai pendidikan. Adapun dokumen-dokumen yang perlu disiapkan sebelum melakukan pendaftaran di portal SSCASN meliputi: \n\nPas foto berwarna berlatar belakang merah \nSelfie dengan Kartu Identitas dan Kartu Informasi Akun \nKTP/Surat Keterangan Kependudukan dari Dinas Kependudukan dan Catatan Sipil \nIjazah \nTranskrip nilai \nSurat lamaran dokumen pendukung lainnya yang dipersyaratkan sesuai instansi pilihan. \nPelamar harus memastikan bahwa dokumen sudah benar-benar lengkap dan sesuai dengan formasi yang dilamar. Sebab jika ada yang kurang, kamu dianggap tidak memenuhi syarat dan bisa dinyatakan gugur di tahap ini. \n\n<b>4. Seleksi Kompetensi Dasar (SKD)</b> \nJika syarat administrasi dinyatakan lulus, pelamar kemudian akan diberi jadwal untuk mengikuti Seleksi Kompetensi Dasar (SKD). Tes ini menggunakan teknologi Computer Assisted Test alias CAT sebagai alat bantunya. Jadi peserta bisa mengerjakan soal ujian melalui komputer yang telah disediakan di setiap lokasi tes. \n\nAda 3 jenis tes yang perlu dikerjakan, antara lain Tes Wawasan Kebangsaan (TWK), Tes Intelegensi Umum (TIU), dan Tes Karakteristik Pribadi (TKP). Pelamar harus memenuhi passing grade dalam tes ini untuk bisa ke tahap selanjutnya. Dalam aturan baru, yakni Pasal 3 Permenpan 24/2019, disebutkan bahwa nilai passing grade atau ambang batas SKD CPNS 2019 minimal 126 untuk TKP, 80 untuk TIU, dan 65 untuk TWK. \n\n<b>5. Seleksi Kompetensi Bidang (SKB)</b> \nTahapan selanjutya, masih ada Seleksi Kompetensi Bidang (SKB). Lolos atau tidaknya seseorang ke tahap ini akan diurut berdasarkan peringkat nilai SKD. Maksimal peserta yang bisa mengikuti SKB pun sebanyak tiga kali jumlah kebutuhan atau formasi dari setiap jabatan. SKB di instansi pusat dapat berupa tes potensi akademik, tes praktek kerja, tes bahasa asing, tes fisik/kesamaptaan, psikotes, tes kesehatan jiwa, dan/atau wawancara dengan catatan paling sedikit dua bentuk tes. \n\n<b>6. Pengumuman Kelulusan</b>\nSetelah mengikuti seluruh rangkaian tes, pelamar akan menerima pengumuman kelulusan. \n\n<b>7. Pemberkasan</b>\nPelamar CPNS yang lolos akan melakukan pemberkasan. Setelah lengkap, baru pelamar dinyatakan menjadi Aparatur Negeri Sipil (ASN). \n\nBegitulah kira-kira tahapan seleksi CPNS 2019. Untuk dresscode saat mengikuti tes, pakai kemeja putih polos lengan panjang, bawahan hitam polos, dan sepatu pantofel hitam. Jangan lupa juga bawa kartu ujian, KTP, dan dokumen persyaratan dalam satu map. Selamat berjuang, semoga lolos!</string>
    <string name="pengumuman1">Kementerian Pendayagunaan Aparatur Negara dan Reformasi Birokrasi telah mengeluarkan <b>Pengumuman B/1069/M.SM.01.00/2019</b>: Informasi Penerimaan CPNS Tahun 2019 di Lingkungan Pemerintah Pusat dan Daerah.
        \n\ndengan point-point sebagai berikut:
        \n\n<ul><li>Pada Tahun Anggaran 2019 akan dibuka penerimaan Galon Pegawai Negeri Sipil di 68 Kementerian/Lembaga dan 462 Pemerintah Provinsi/Kabupaten/Kota.</li>
            \n<li>Pendaftaran direncanakan dimulai pada tanggal 11 November 2019, secara online melalui SSCASN BKN.</li>
            \n<li>Pelamar hanya bisa mendaftar di 1 (satu) instansi dan 1 (satu) formasi jabatan di Kementerian/Lembaga/Pemerintah Daerah Provinsi/Kabupaten/Kota.</li>
            \n<li>Seleksi Kompetensi Dasar (SKD) menggunakan Computer Assisted Test (CAT) direncanakan dimulai bulan Februari 2020 dan Seleksi Kompetensi Bidang (SKB) pada bulan Maret 2020.</li>
            \n<li>Pengumuman lebih lanjut terkait persyaratan pendaftaran dan lain-lain, akan diumumkan oleh Badan Kepegawaian Negara dan instansi masing-masing.</li></ul>
            \n\nPengumuman lengkap dalam format pdf dapat kamu lihat melalui link dibawah ini:</string>
    <string name="pengumuman2">Selain itu, BKN (Badan Kepegawaian Negara), telah mengeluarkan SIARAN PERS, yang selengkapnya dapat dilihat dengan klik link dibawah ini:</string>
    <string name="faq1">Pertanyaan yang sering diajukan terkait Proses Seleksi CPNS. \n\nsumber: sscasn BKN. \nQ: question (pertanyaan) | \nA: answer (jawaban)</string>
    <string name="ambangbatas">Nilai Ambang Batas CPNS 2019 ditetapkan dengan Permenpan RB No 24 Tahun 2019.
        \n\n<b>Pasal 1</b> \nNilai ambang batas Seleksi Kompetensi Dasar adalah nilai minimal yang harus dipenuhi oleh setiap peserta seleksi Calon Pegawai Negeri Sipil.
        \n\n<b>Pasal 2</b> \nSeleksi Kompetensi Dasar Calon Pegawai Negeri Sipil Tahun 2019 meliputi:
        \n1. Tes Karakteristik Pribadi (TKP);
        \n2. Tes Intelegensia Umum (TIU); dan
        \n3. Tes Wawasan Kebangsaan (TWK).
        \n\n<b>Pasal 3</b> \nNilai ambang batas Seleksi Kompetensi Dasar Calon Pegawai Negeri Sipil Tahun 2019 sebagaimana dimaksud dalam Pasal 2 yaitu:
        \na. 126 (seratus dua puluh enam) untuk TKP;
        \nb. 80 (delapan puluh) untuk TIU; dan
        \nc. 65 (enam puluh lima) untuk TWK.
        \n\n<b>Pasal 4</b>
        \nKetentuan sebagaimana dimaksud dalam Pasal 3 dikecualikan bagi peserta yang mendaftar pada jenis penetapan kebutuhan Formasi Khusus:
        \na. Putra/Putri Lulusan Terbaik Berpredikat “Dengan Pujian” /Cum Laude;
        \nb. Penyandang Disabilitas;
        \nc. Putra/Putri Papua dan Papua Barat; dan
        \nd. Diaspora.
        \n\n<b>Pasal 5</b>
        \nNilai ambang batas Seleksi Kompetensi Dasar Calon Pegawai Negeri Sipil Tahun 2019 pada jenis penetapan kebutuhan Formasi Khusus Tenaga Pengamanan Siber (Cyber Security) berlaku ketentuan Pasal 3.
        \n\n<b>Pasal 6</b> \nPenetapan nilai ambang batas Seleksi Kompetensi Dasar bagi peserta sebagaimana dimaksud dalam Pasal 4 berlaku ketentuan sebagai berikut:
        \na. nilai kumulatif Seleksi Kompetensi Dasar bagi Putra/Putri Lulusan Terbaik Berpredikat “Dengan Pujian”/Cum Laude dan Diaspora paling rendah 271 (dua ratus tujuh puluh satu), dengan nilai TIU paling rendah 85 (delapan puluh lima);
        \nb. nilai kumulatif Seleksi Kompetensi Dasar bagi Penyandang Disabilitas paling rendah 260 (dua ratus enam puluh), dengan nilai TIU paling rendah 70 (tujuh puluh); dan
        \nc. nilai kumulatif Seleksi Kompetensi Dasar bagi Putra/Putri Papua dan Papua Barat paling rendah 260 (dua ratus enam puluh), dengan nilai TIU paling rendah 60 (enam puluh).
        \n\n<b>Pasal 7</b>
        \nUntuk jabatan Dokter Spesialis, Dokter Gigi Spesialis, Dokter Pendidik Klinis, Dokter, Dokter Gigi, Instruktur Penerbang, Rescuer, Bosun, Jenang Kapal, Juru Mesin Kapal, Juru Minyak Kapal, Juru Mudi Kapal, Kelasi, Kerani, Oiler, Nakhoda, Mualim Kapal, Kepala Kamar Mesin Kapal, Masinis Kapal, Mandor Mesin Kapal, Juru Masak Kapal dan Pengamat Gunung Api pada penetapan kebutuhan Formasi Umum, nilai ambang batas Seleksi Kompetensi Dasar diberikan pengecualian.
        \n\n<b>Pasal 8</b>
        \nPengecualian nilai ambang batas Seleksi Kompetensi Dasar bagi jabatan sebagaimana dimaksud dalam Pasal 7 berlaku ketentuan sebagai berikut:
        \na. Nilai kumulatif Seleksi Kompetensi Dasar bagi formasi jabatan Dokter Spesialis, Dokter Gigi Spesialis, Dokter Pendidik Klinis, Dokter, Dokter Gigi, Instruktur Penerbang paling rendah 271 (dua ratus tujuh puluh satu), dengan nilai TIU 80 (delapan puluh); dan
        \nb. Nilai kumulatif Seleksi Kompetensi Dasar bagi formasi jabatan Rescuer, Bosun, Jenang Kapal, Juru Mesin Kapal, Juru Minyak Kapal, Juru Mudi Kapal, Kelasi, Kerani, Oiler, Nakhoda, Mualim Kapal, Kepala Kamar Mesin Kapal, Masinis Kapal, Mandor Mesin Kapal, Juru Masak Kapal dan Pengamat Gunung Api paling rendah 260 (dua ratus enam puluh), dengan nilai TIU paling rendah 70 (tujuh puluh).
        \n\n<b>Pasal 9</b> \nPeraturan Menteri ini mulai berlaku pada tanggal diundangkan.
        \n\nPenjelasan Pasal 3:
        \n\nSeleksi Kompetensi Dasar terdiri dari 3 (tiga) materi soal yaitu Tes Karakteristik Pribadi (TKP), Tes Intelegensia Umum (TIU), dan Tes
        \nWawasan Kebangsaan (TWK). Jumlah soal keseluruhan adalah 100 (seratus) terdiri dari soal TKP 35 (tiga puluh lima) butir soal, soal TIU 35 (tiga puluh lima) butir soal, dan soal TWK 30 (tiga puluh) butir soal.
        \n\nPenilaian untuk materi soal TIU dan TWK apabila menjawab benar nilainya 5 (lima) dan apabila salah atau tidak menjawab nilainya 0 (nol).
        \nPenilaian untuk materi soal TKP apabila menjawab nilai terendah 1 (satu) dan nilai tertinggi 5 (lima) serta tidak menjawab nilainya 0 (nol).
        \n\nDengan demikian, nilai kumulatif maksimal adalah 500 (lima ratus) terdiri dari: nilai maksimal untuk TKP: 175 (seratus tujuh puluh lima), TIU: 175 (seratus tujuh puluh lima), dan TWK: 150 (seratus lima puluh).
        \n\nPERMENPAN RB No 24/2019 dalam format pdf dapat dilihat dengan klik link dibawah ini:</string>
    <string name="alur1">Pendaftaran CPNS dilakukan melalui SSCASN atau Sistem Seleksi Calon Aparatur Sipil Negara. SSCASN adalah situs resmi pendaftaran ASN secara nasional sebagai pintu pendaftaran pertama seleksi ASN ke seluruh instansi baik Pusat maupun Daerah dan dikelola oleh Badan Kepegawaian Negara RI sebagai Panitia Seleksi Penerimaan Nasional. SSCASN diakses pada alamat https://sscasn.bkn.go.id</string>
    <string name="alur2">Petunjuk Lengkap tentang Cara Pendaftaran melalui SSCASN BKN, dapat dilihat pada Buku Petunjuk dalam format Pdf, dengan klik link di bawah ini.</string>
    <string name="alur3">Pertanyaan yang sering diajukan dalam proses Seleksi CPNS, dapat dilihat pada menu FAQ di Aplikasi ini.</string>
    <string name="tips_trick_ujian_tertulis"><ul><li><b>Tips &amp; Trick Ujian Tertulis</b></li></ul></string>
    <string name="tips_trick_belajar_dan_ujian"><![CDATA[Tips & Trick Belajar dan Ujian]]></string>
    <string name="petunjuk">Petunjuk Penggunaan semua fitur pada Aplikasi ini.
        \n\nUntuk menggunakan Aplikasi ini, Smartphone/Ponsel harus selalu terhubung ke Internet.
        \n\n\n<b>INFORMASI PENDAFTARAN</b>
        \n\nInformasi mengenai Tahapan Seleksi CPNS, Semua update berita, informasi, maupun pengumuman pendaftaran terbaru, Informasi Alur Pendaftaran, Nilai Ambang Batas dan Jumlah Soal, serta FAQ (Frequently Asked Questions) seputar Seleksi CPNS; dapat dilihat disini.
        \n\n\n<b>MODUL/MATERI BELAJAR</b>
        \n\nKonten utama Aplikasi ini. Disajikan dalam 4 Modul Utama: Tips &amp; Trik, TIU (Tes Intelegensia Umum), TWK (Tes Wawasan Kebangsaan), dan TKP (Tes Karakteristik Pribadi).
        \n\nMateri Modul lengkap, mulai dari Bahan Belajar, Ringkasan Materi, Rumus-rumus, Cara Cepat Pengerjaan Soal, serta Ratusan contoh soal yang disertai dengan pembahasan; juga tips dan trik belajar.
        \n\nPada setiap Modul, akan muncul daftar materi/submateri yang harus kamu pelajari. Klik pada masing-masing judul materi untuk mulai membaca/mengerjakan soal-soal latihan
        \n\n\n<b>BANK SOAL</b>
        \n\nLatih kemampuan dalam mengerjakan soal, dengan mengerjakan Paket Soal yang terbagi berdasarkan bagian ujian (TIU, TWK, TKP). Di bagian Bank Soal, kami mendesain kamu tidak bisa mengganti jawaban. Nilai dari jawabanmu akan dikalkulasi pada bagian akhir simulasi. Di Bagian akhir simulasi, kamu juga bisa melihat Kunci Jawaban dengan klik tombol \'Review Simulasi\' di kanan atas (untuk TIU dan TWK).
        \n\n\n<b>SIMULASI / TRY OUT</b>
        \n\nUji kemampuanmu mengerjakan soal dengan fitur Simulasi / Try Out. Simulasi didesain dengan sistem mirip dengan ujian sebenarnya nanti: Model Soal, Jumlah Soal, Waktu, serta Scoring.
        \n\nklik menu Simulasi/Try Out, akan muncul Pilihan Paket Soal yang bisa dikerjakan. \n\nPerhatikan petunjuk khusus yang diberikan di awal simulasi. Apabila sudah siap, klik \'Mulai Try Out\' di bagian bawah (setelah Teks Petunjuk).
        \n\nJawab pertanyaan dengan memilih jawaban yang tepat. Pengerjaan soal tidak harus urut, tersedia tombol untuk memilih soal. \n\nTersedia juga \'Pagination\', yaitu kotak-kotak dengan angka di bagian bawah soal, yang bisa dipergunakan untuk memilih nomor soal.
        \n\nSetelah selesai menjawab semua pertanyaan, selesaikan Try Out dengan klik \'submit\' di bagian akhir Try Out. (klik submit hanya bisa dilakukan di soal nomor terakhir).
        \n\nSelanjutnya, sistem akan mengkalkulasi jawaban, dan hasilnya akan ditampilkan; beserta kunci jawaban dan pembahasan setiap soal.</string>
    <string name="action_about">about</string>
    <string name="title_activity_settings">Settings</string>


    <string name="tipsoverview"><b>Apa itu Seleksi Kompetensi Dasar (SKD) dan Informasi seputar (SKD)</b>
<b>Pelamar CPNS yang dinyatakan lulus seleksi administrasi berhak mengikuti Seleksi Kompetensi Dasar (SKD) sebagai salah satu tahap seleksi CPNS. Kompetensi Dasar adalah kemampuan dan karakteristik dalam diri seseorang berupa pengetahuan, keterampilan, dan perilaku yang menjadi ciri-ciri seorang Pegawai Negeri Sipil Republik Indonesia.</b>

\n\nTes Seleksi Kompetensi Dasar (TKD) dengan CAT terdiri atas:
\nTWK (Tes Wawasan Kebangsaan) 35 soal,
\nTIU (Tes Intelegensia Umum) 30 soal, dan
\nTKP (Tes Karakteristik Pribadi) 35 soal

\n\nMateri atau isi-kisi SKD dijelaskan secara lengkap pada Permenpan dan RB No. 36 Tahun 2018 tentang Kriteria kebutuhan PNS dan pelaksanaan CPNS Tahun 2018, namun secara singkat materi masing-masing tes dapat dijelaskan sebagai berikut:

\nTWK (Tes Wawasan Kebangsaan): menilai penguasaan pengetahuan dan kemampuan implementasi nilai 4 Pilar Kebangsaan Indonesia: Pancasila, UUD1945, Bhinneka Tunggal Ika, NKRI (sistem tata negara, sejarah perjuangan, peranan dalam regional maupun global, dan kemampuan berbahasa Indonesia secara baik dan benar).

\nTIU (Tes Intelegensia Umum): menilai kemampuan verbal yaitu kemampuan [menyampaikan informasi secara lisan dan tulis, numerik: operasi perhitungan angka dan melihat hubungan angka, berpikir logis: penalaran secara runtut dan sistematis, dan berpikir analitis: mengurai suatu permasalahan scr sistematik].

\nTKP (Tes Karakteristik Pribadi): menilai integritas diri, semangat prestasi, kreativitas dan inovasi, orientasi pelayanan, kemampuan [adaptasi, mengendalikan diri, bekerja mandiri dan tuntas, kemauan dan belajar berkelanjutan, bekerja sama dalam kelompok, dan menggerakkan dan mengkoordinir orang lain].

\nPeserta SKD akan diujikan sebanyak 90 soal berbentuk pilihan ganda dengan waktu pengerjaan selama 90 menit. Berarti peserta mempunyai waktu dibawah 1 menit untuk mengerjakan setiap soal tepatnya 55 detik/soal.

\nDengan adanya ambang batas (passing grade) pejuang CPNS tidak boleh memprioritaskan salah satu tes SKD. Seperti diketahui nilai ambang batas ditetapkan sama dengan tahun 2017 sebanyak 298 dengan rincian Tes Karakteristik Pribadi (TKP) 143, Tes Intelegensia Umum (TIU) 80 dan Tes Wawasan Kebangsaan (TWK) sebesar 75.

\nPercuma jika total nilai tinggi (di atas 298) namun ada salah satu bidang skornya kurang dari ambang batas, ujungnya gagal melaju ke tahap Seleksi Kompetnsi Bidang (SKB).

\nSistem penilaian Seleksi Kompetensi Dasar

\n\nKeterangan:
\nSetiap soal (TWK dan TIU) yang jawabannya benar mendapat nilai 5
\nSetiap soal (TWK dan TIU) yang jawabannya salah mendapat nilai 0
\nSetiap Soal TKP tidak ada jawaban benar ataupun salah, nilai terkecil mendapat nilai 1 dan nilai terbesar mendapat nilai 5 (Skala 1-2-3-4-5)
\nTotal nilai tertinggi (TWK, TIU dan TKP) adalah 500 (semua jawaban benar) dan nilai terendah 35.
\n\nDengan memperhatikan sistem penilaian di atas dan ambang batas 2018 maka strateginya peserta harus mampu mengerjakan jumlah soal seperti berikut:

\n\nTWK soal yang benar minimal 75/5 : 15 soal
\n\TIU soal yang benar minimal 80/5 : 16 soal
\n\nTKP soal dengan skor tertinggi minimal 143/5 : 29 soal

\nBerdasarkan pengalaman tes CPNS terdahulu banyak peserta yang gagal di kelompok soal Tes Wawasan Kebangsaan (TWK). Hal ini disebabkan materinya memang sangat banyak (tidak terbatas), selain itu peserta juga minimal mengikuti perkembangan berita aktual yang menyangkut poltik nasional/internasional mapun ekonomi.

\nData SKD CPNS 2017 juga menunjukkan bahwa mayoritas peserta SKD gagal melewati passing grade. Dari sejumlah 912.574 yang hadir mengikuti tes SKD berbentuk CAT hanya 138.214 yang lulus atau hanya 15.15% yang memempunyai kesempatan untuk mengikuti tes selanjutnya.

\nIntinya persiapan yang sungguh-sungguh dengan belajar materi ujian serta berlatih mengerjakan soal-soal akan membantu peserta menghadapi SKD ini.</string>

    <string name="tipsbelajar">Tips Jitu Agar Lulus Ujian CPNS
Berdasarkan pengamatan saya, banyak sekali orang yang mengikuti ujian CPNS hanya atas dasar coba-coba sehingga melakukan persiapan apa adanya.

Perlu saya tekankan lagi bahwa saat ini, menjadi PNS bukanlah hal yang mudah. Berikut saya berikan beberapa tips yang bisa anda aplikasikan untuk menghadapi ujian Penerimaan Calon Pegawan Negeri Sipil (CPNS)

\n\n1. Berdoa kepada Allah

Minta kepada Allah agar diberikan hasil yang terbaik pada ujian CPNS. Semua keringat dan kerja keras kita tak akan berarti bila tidak ada Ridha dari Allah. Mintalah pertolongan kepada-Nya agar bisa menghadapi ujian dengan lancar tanpa kendala.

\n\n2. Kerjakan ujian dengan jujur

Jangan berharap anda bisa mengerjakan ujian dengan mengandalkan bahan contekan apalagi joki. Lupakan dan buang pikiran tersebut jauh-jauh. Jangankan untuk berbuat curang, untuk izin ke WC saja anda akan berpikir dua kali.

Ruangan ujian sudah dilengkapi dengan CCTV sehingga pengawas ujian bisa mengawasi ujian meski tidak di tempat. Ditambah lagi, soal ujian yang banyak dan rumit akan membuat anda berkutat penuh di depan komputer hingga selesai.

\n\n3. Kenali tahapan-tahapan ujian

Dalam prosesnya, ada beberapa tahapan ujian CPNS yang harus diselesaikan. Tiap instansi memiliki model ujian yang berbeda tergantung kebutuhan.

Secara umum, ada 2 seleksi yang harus dilalui yaitu Seleksi Kompetensi Bidang (SKB) dan Tes Kompetensi Dasar (TKD). SKB menjadi tanggung jawab masing-masing instansi penyelenggara.

Model dan materi ujiannya bisa berbeda-beda menyesuaikan formasi kebutuhan CPNS. Sedangkan TKD merupakan seleksi wajib yang harus dilalui dengan kriteria kelulusan yang sama untuk setiap pelamar.

Saat ini, TKD sudah dilaksanakan menggunakan sistem CAT seperti yang saya ceritakan di atas. CAT memiliki 3 tipe soal dengan bobot nilai yang berbeda.

Berdasarkan Perarturan Menteri Pendayagunaan Aparatur Negara dan Reformasi Birokrasi (PANRB) No. 20/2017, ada tiga jenis kelompok materi soal TKD. Ketiga materi tersebut terdiri dari Tes Wawasan Kebangsaan (TWK), Tes Intelegensia Umum (TIU), dan Tes Karakteristik Pribadi (TKP).

TWK berisi materi tentang nilai-nilai kebangsaan Republik Indonesia. Soal-soalnya, biasanya seputar Pancasila, Undang-Undang, empat pilar kebangsaan, hingga sejarah Bangsa Indonesia.

Karenanya, perbanyaklah membaca UUD 1945 dan juga buku sejarah Indonesia. Biasanya, soalnya bersumber dari materi tersebut atau hal-hal relevan yang dikaitkan dengan undang-undang.

TIU berisi materi untuk menilai kemampuan verbal, lisan, dan numerik dari peserta. Biasanya, ujiannya seputar deret hitung, sinonim, akronim, logika matematika dan sejenisnya.

Ujian pada materi ini akan cukup berat bagi sebagian orang mengingat tidak semua orang menyukai matematika.

Tes Karakteristik Pribadi (TKP) berisikan materi-materi yang menguji integritas diri, semangat kerja, kreativitas, kerjasama, profesionalitas dll.

Pada ujian ini, jawaban terlihat sangat subjektif karena bisa dikatakan hampir seluruh jawaban benar. Karenanya, hati-hatilah dalam menjawab pada bagian ini.

Dengan mengenal ketiga jenis ujian di atas, tentu kita bisa mempersiapkan diri lebih matang. Tidak ada yang tahu pasti gambaran soal yang akan keluar dari ketiga jenis materi tersebut. Semua dipilih secara acak oleh sistem nantinya. Karenanya, perbanyaklah belajar dan membaca.

\n\n4. Belajar secara konsisten

Banyak orang yang meremehkan model ujian CPNS sehingga memasrahkan hasilnya pada Allah. Padahal, butuh kerja keras dan ketekunan agar bisa lulus mengalahkan ribuan bahkan puluhan ribu pendaftar.

Oleh karena itu, belajarlah secara konsisten setiap hari agar tidak kaget saat menghadapi ujian nanti. Tidak perlu lama-lama. Belajarlah sekitar 30 menit per hari menyelesaikan soal-soal CAT agar kita sudah terbiasa saat ujian. Hindari sistem belajar kebut semalam ya.

\n\n5. Tenang saat menghadapi ujian

Ini juga faktor yang sangat menentukan. Grogi saat menghadapi ujian adalah hal yang lumrah. Tapi, jangan sampai karena terlalu grogi membuat anda sulit berpikir dan melupakan semua hal yang telah anda pelajari.

Tenangkan diri saat akan menghadapi ujian. Mungkin, dengan berdoa dan membaca Alquran, bisa meredakan diri anda.

\n\n6. Latihan simulasi CAT

Sedapat mungkin, berlatih pula dengan simulasi CAT agar tidak gagap menghadapi ujian dengan komputer.

Saya yakin, ada orang yang sama sekali belum pernah menhadapi ujian dengan komputer sebelumnya. Karena itu, latihan dengan menggunakan simulasi CAT juga penting agar kita terbiasa saat ujian.

Saat ini, sudah banyak sekali situs yang menyediakan fasilitas simulasi CAT secara online. Beberapa produk buku materi ujian CPNS juga menyediakan aplikasi untuk berlatih CAT. Manfaatkan !

\n\n7. Maksimalkan waktu ujian

Saya lupa, berapa lama waktu ujian yang diberikan. Kalau tidak salah, sekitar 2 jam. Tapi yang penting, janganlah keluar dari ruangan ujian sebelum waktu ujian berakhir.

Maksimalkan seluruh waktu yang ada untuk memeriksa jawaban anda. Siapa tahu, ada jawaban yang salah dan bisa diperbaiki. Tidak perlu gusar ikut-ikutan teman yang sudah duluan keluar. Toh, hasil ujian juga akan langsung terlihat begitu anda meng-klik tombol “selesai ujian”.

\n\n8. Jawab soal yang mudah terlebih dahulu

Dari sekian banyak soal yang dihadapi, janganlah berkutat pada 1 soal dalam waktu yang lama. Masih banyak soal-soal lain yang harus dikerjakan.

Jangan hanya karena anda penasaran dengan soal tersebut sehingga menyedot fokus dan melupakan bahwa masih banyak soal lain yang bisa jadi lebih mudah untuk dijawab.

Fokus pada soal yang mudah dijawab terlebih dahulu, yang sulit belakangan.

\n\n9. Minta doa kedua orang tua

Bersyukurlah yang orang tua-nya masih hidup dan sehat walafiat. Mintalah doa dari beliau agar Allah memberikan kemudahan terhadap ujian yang akan anda hadapi. Doa orang tua tetaplah makbul. Tembus langit, insyaAllah.

\n\n10. Jaga kesehatan

Semua persiapan di atas tidak ada artinya bila anda tidak dalam kondisi prima saat menghadapi ujian.

Tidak perlu memaksakan diri belajar hingga larut malam sehingga membuat kondisi tubuh menjadi drop. Makanlah secara teratur dan bergizi sehingga anda bisa menyelesaikan ujian CPNS dalam kondisi terbaik.</string>

    <string name="bak_soal_des">Latih Kemampuan dengan mengerjakan Paket Soal yang terbagi berdasarkan bagian ujian. \n\nDibagian Akir simulasi, nilai akan di kalkulasi. Untuk TIU dan TWK, kamu dapat melihat kunci jawaban dengan klik tombol "Review Simulasi" pada Bagian kanan atas di akhir simulasi</string>
    <string name="padanan_kata"><ul><li><b>Padanan Kata</b></li></ul></string>
    <string name="aritmatika_dan_aljabar"><ul><li><b>Aritmatika dan Aljabar</b></li></ul></string>
    <string name="persamaan_linear"><ul><li><b>Persamaan Linear</b></li></ul></string>
    <string name="pengukuran_kecepatan_jarak_amp_waktu"><ul><li><b>Pengukuran, Kecepatan, Jarak &amp; Waktu</b></li></ul></string>
    <string name="pancasila_nilai_asal_usul_kedudukan">Pancasila - Nilai, Asal-Usul &amp; Kedudukan</string>
    <string name="pancasila_dan_lambang_negara"><ul><li><b>Pancasila dan Lambang Negara</b></li></ul></string>
    <string name="uud_1945"><ul><li><b>UUD 1945</b></li></ul></string>
    <string name="tata_negara_dan_hukum"><ul><li><b>Tata Negara dan Hukum</b></li></ul></string>
    <string name="sejarah_indonesia"><ul><li><b>Sejarah Indonesia</b></li></ul></string>
    <string name="wawasan_umum"><ul><li><b>Wawasan Umum</b></li></ul></string>
    <string name="tes_karakteristik_pribadi"><ul><li><b>Tes Karakteristik Pribadi</b></li></ul></string>
    <string name="siaranpers1"><b>[SIARAN PERS]</b>
        \n<b>Nomor: 088/RILIS/BKN/X/2019</b>
        \n\n<b><center>Penerimaan CPNS Tahun 2019 Diumumkan Tanpa Formasi Administrasi</center></b>
        \n\nPenerimaan Calon Pegawai Negeri Sipil (CPNS) Tahun Anggaran 2019 telah ditandatangani dan diumumkan oleh Menteri PAN RB melalui pengumuman nomor B/1069/M.SM.01.00/2019 tentang Informasi Penerimaan CPNS Tahun 2019 di Lingkungan Pemerintah Pusat dan Daerah, pada Senin (28/10/2019). Pengumuman tersebut akan diikuti oleh pembukaan pendaftaran secara daring (online) melalui laman https://sscasn.bkn.go.id pada tanggal 11 November 2019 mendatang.
        \n\nDokumen yang perlu disiapkan pelamar untuk diunggah ke dalam portal SSCASN di antaranya scan KTP asli, foto, swafoto, ijazah dan transkrip nilai asli, serta beberapa dokumen pendukung lainnya yang dipersyaratkan oleh instansi. Dalam masa pengumuman ini, instansi yang membuka formasi CPNS 2019 diharapkan mempubikasikan pengumuman resmi pada situs web dan media sosial masing-masing.
        \n\nKepala BKN, Bima Haria Wibisana dalam jumpa pers yang digelar bersamaan dengan peresmian UPT BKN Balikpapan, Senin (28/10/2019)
        pagi menjelaskan pada tahun ini Pemerintah tidak membuka formasi tenaga administrasi karena jumlahnya sudah hampir separuh dari total di Indonesia. Saat ini Pemerintah fokus membuka formasi untuk jabatan yang dapat berkontribusi memberikan perubahan.
        \n\nSelanjutnya perlu kami sampaikan bahwa saat pendaftaran daring telah dibuka, masyarakat diharapkan terlebih dahulu membaca dan
        memahami segala ketentuan pendaftaran yang akan tertuang pada portal SSCASN. Jika ditemukan kesulitan, pelamar dapat mempelajari informasi yang tertuang pada kanal Frequently Asked Question (FAQ) yang menyediakan jawaban atas persoalan yang umumnya menjadi kendala pelamar.
        \n\nJikapun FAQ tidak dapat memberikan jawaban atas persoalan pendaftaran, BKN menyediakan kanal helpdesk daring dalam portal yang
        dapat dijadikan sebagai media pengaduan. Dalam kanal tersebut akan tertuang sejumlah tahapan pengaduan yang dapat dilakukan pelamar
        untuk kemudian disampaikan solusinya oleh petugas helpdesk daring.
        \n\nSebagai alternatif terakhir, mulai tanggal 11 November 2019 BKN membuka layanan helpdesk luring (offline) di Kantor Pusat BKN, Jalan Mayjend Sutoyo No. 12 Jakarta Timur dan Kantor Regional BKN yang akan memberikan solusi jika kendala pelamar tidak terselesaikan melalui penjelasan FAQ dan helpdesk daring.
        \n\nPada tahun 2019 ini, Pemerintah akan membuka 152.286 formasi dengan rincian, Instansi Pusat sebanyak 37.425 formasi pada 68 K/L dan Instansi Daerah 114.861 formasi pada 462 Pemerintah Daerah. Ada dua jenis formasi yang dibuka pada CPNS tahun 2019 ini, yaitu formasi umum dan formasi khusus. Formasi khusus meliputi cumlaude, diaspora, dan disabilitas pada Instansi Pusat dan Daerah, serta formasi khusus putraputri Papua, dan formasi lainnya yang bersifat strategis pada Instansi Pusat.
        \n\nSedangkan formasi jabatan yang dibuka adalah tenaga pendidikan, kesehatan, dosen, teknis fungsional, dan teknis lainnya. Tiga besar formasipada penerimaan CPNS kali ini adalah guru (63.324 formasi), tenaga kesehatan (31.756 formasi), dan teknis fungsional (23.660 formasi). Seperti halnya pada penerimaan CPNS sebelumnya, setiap pelamar hanya dapat melamar pada 1 formasi di 1 instansi.
        \n\nPerlu diketahu pula bahwa pada pelaksanaan seleksi CPNS 2019, bagi pelamar yang dinyatakan Tidak Memenuhi Syarat (TMS) seleksi
        administrasi diberikan waktu sanggah maksimal 3 (tiga) hari pascapengumuman dan instansi diberikan waktu maksimal 7 (tujuh) hari
        untuk menjawab sanggahan tersebut. Guna menghindari terjadinya ketidakpuasan dalam putusan hasil seleksi administrasi yang diterbitkan
        instansi, pelamar diimbau untuk mempersiapkan dokumen-dokumen dengan baik dan hanya mengunggah dokumen yang sesuai dengan
        persyaratan.
        \n\nPengumuman Resmi dalam format pdf, dapat didownload dengan klik link di bawah ini:</string>
    <string name="pembahasan_tkp">Berdasarkan Permenpan nomor 23 Tahun 2019, Soal Tes Karakteristik Pribadi (TKP) merupakan tes yang bertujuan untuk menilai penguasaan pengetahuan dan kemampuan mengimplementasikan:\n\n 1.Pelayanan publik, dengan tujuan mampu menampilkan perilaku keramah-tamahan dalam bekerja yang efektif agar bisa memenuhi kebutuhan dan kepuasan orang lain sesuai dengan tugas dan wewenang yang dimiliki;\n\n 2.Jejaring kerja, dengan tujuan mampu membangun dan membina hubungan, bekerja sama, berbagi informasi dan berkolaborasi dengan orang lain secara efektif;\n\n  3.Sosial budaya, dengan tujuan mampu beradaptasi dan bekerja secara efektif dalam masyarakat majemuk (terdiri atas beragam agama, suku, budaya, dan sebagainya)\n\n 4.Teknologi Informasi dan Komunikasi, dengan tujuan mampu memanfaatkan teknologi informasi secara efektif untuk meningkatkan kinerja;\n\n 5.Profesionalisme, dengan tujuan mampu melaksanakan tugas dan fungsi sesuai dengan tuntutan jabatan.</string>
    <string name="tipstkp">Beberapa minggu ini sangat disibukkan dengan berita mengenai penerimaan CPNS yang telah melalui tahap Tes Kemampuan Dasar (TKD) dengan sistem CAT. Seleksi tersebut teridir dari 3 bidang yang diteskan, yaitu Tes Wawasan Kebangsaan (TWK), Tes Intelegensi Umum (TIU), dan Tes Karakteristik Pribadi (TKP). Namun tersiar kabar bahwa Peserta banyak yang belum beruntung karena nilai TKP rendah. Sehingga hal tersebut menyebabkan mereka tidak bisa lolos ke tahap selanjutnya meskipun nilai TWK dan TIU memenuhi passing grade. Tentunya hal itu sangat disayangkan.\n\n Sesuai dengan Permenpan No. 36 Tahun 2018 Tes Karakteristik Pribadi terdiri dari bermacam-macam soal mengenai Pelayanan Publik, Integritas Diri, Profesionalisme, Semangat Berprestasi, Kemampuan Bekerja Sama dalam Kelompok Dsb.\n\n Hal tersebut bertujuan untuk melihat kemampuan para calon abdi negara untuk beradaptasi, bekerja secara tim, IT, pelayanan, karakter, integritas, kemampuan menahan sebaran Hoax, SARA, dll.\n\n Ada beberapa tips yang akan saya berikan untuk mengerjakn TKP bagi kalian yang akan mengikuti TKD. Mungkin ini akan sedikit membantu. Yuk cek kebawah..\n\n <b>Pilihlah Jawaban yang terkait dengan kepentingan negara</b> \n\nContoh soal:\n\n Ketika saya sedang rapat dengan pimpinan, saya mendapat telfon bahwa Adik saya mengalami kecelakaan dan sedang dalam perjalanan kerumah sakit. Saya akan…. \nA. Langsung meminta izin kepada pimpinan untuk pergi ke rumah sakit\n B. Saya cuek dengan telfon tersebut\n C. Saya akan tetap melanjutkan rapat\n D. Saya meminta Izin beberapa hari kedepan untuk tidak masuk\n\n Jawaban yang benar yaitu C. Karena hal tersebut mencerminkan sikap profesionalisme. Istilahnya kalian harus memilih jawaban yang sesuai “Bagimu Negeri, Jiwa Raga Kami”. Banyak sekali jenis soal seperti ini, namun kalian tidak perlu bingung. Pilihlah jawaban yang tidak mementingkan kepentingan pribadi, keluarga, suku, golongan dsb.\n\n <b>Pilih jawaban yang tidak pasrah</b>\n Contoh soal:\n Ketika saya rapat dengan pimpinan, saya mengusulkan beberapa ide namun pimpinan menolak ide tersebut. Sikap saya adalah… \nA. Merasa sangat kecewa dan mencari pembenaran agar ide tersebut diterima \nB. Merasa kecewa dan berusaha melupakan penolakan tersebut \nC. Mencari alternative ide lain untuk diajukan kembali \nD. Tidak merasa kecewa dan tidak akan mengusulkan ide lagi \nJawaban yang benar yaitu C. Karena hal tersebut mencerminkan sikap semangat dalam berprestasi, pantang menyerah dsb.\n\n <b>Pilihlah jawaban yang berunsur positif, berlogika, jujur, percaya diri, dsb</b> \nContoh soal : Teman dekat saya meminjam uang, padahal uang terssebut akan saya kirimkan ke orang tua. Sikap saya….\nA. Meminjamkan uang tersebut karena teman saya butuh \nB. Mengatakan kepada teman saya bahwa saya tidak punya uang \nC. Menolak permintaan tersebut \nD. Mengatakan bahwa uang tersebut akan saya kirimkan ke orang tua \nJawaban yang benar D. Karena hal tersebut mencerminkan sikap kejujuran meskipun teman kita sangat membutuhkan uang tersebut.</string>
    <string name="pembahasantkp">Berdasarkan Permenpan Nomor 36 Tahun 2018 tersebut, terdapat 16 aspek penilaian dalam soal TKP, yaitu :\n <b>1. Pelayanan publik</b> Soal TKP ini bertujuan untuk menilai kemampuan peserta dalam memberikan pelayanan publik yang optimal. Ciri-ciri soal TKP yang menilai aspek ini, yaitu : \n- Subjek dalam soal (saya, Anda, seseorang) adalah petugas yang memiliki keterkaitan dengan pelaksanaan pelayanan publik, contoh : petugas pengurusan akta kelahiran, petugas pengurusan Kartu Keluarga, petugas penjual tiket kereta api, petugas yang mengatur antrean dan customer service \n- Permasalahan yang terdapat dalam soal berkaitan dengan dilema antara memilih memberikan pelayanan yang adil dan sesuai prosedur atau memilih memberikan perlakukan khusus kepada masyarakat dengan sebab-sebab tertentu. \n- Pilihan Jawaban yang tersedia berkaitan dengan berbagai tindakan dalam rangka melaksanakan pelayanan kepada masyarakat. \n- Cara memilih jawaban yang tepat utamakan tindakan yang adil dan sesuai prosedur dalam melaksanakan pelayanan terhadap masyarakat. \n\n<b>Contoh soal TKP pelayanan publik :</b> Anda merupakan seorang petugas pelayanan dalam bidang pengurusan perekaman E-KTP. Suatu hari, datang nenek tua yang didampingi cucunya meminta melakukan perekaman E-KTP tanpa harus mengantri dan saat itu situasi ruang tunggu penuh dengan orang sehingga sesak dan panas. Bagaimana sikap Anda? \na. Memintanya mengambil antrian dan menunggu untuk dipanggil. \nb. Meminta pertimbangan atasan Anda. \nc. Memintanya memberi alasan untuk didahulukan sembari menjelaskan prosedur aturan yg berlaku. \nd. Mendahulukannya karena iba dengan si nenek \ne. Menyarankannya untuk pulang dan datang esok hari dengan penjelasan bahwa nenek tak perlu didampingi cucunya.\n\n <b>Pembahasan jawaban soal TKP pelayanan publik :</b> Berdasarkan soal tersebut, Anda berada pada posisi sebagai petugas pelayanan publik yang sedang menghadapi dilema antara memilih tetap melaksanakan pelayanan sesuai antrean atau mendahulukan pelayanan kepada nenek tua yang didampingi cucunya. Untuk menjawab soal tersebut, pertama kita harus mengetahui bahwa seorang petugas pelayanan publik berkewajiban untuk menunjukkan perilaku yang adil dan tidak diskriminatif (sesuai Pasal 34 Undang-Undang Nomor 25 Tahun 2009 tentang Pelayanan Publik). Kedua, meskipun nenek tua tersebut termasuk kedalam kelompok rentan lanjut usia yang menurut Undang-Undang Pelayanan Publik berhak untuk mendapatkan fasilitas dan perlakuan khusus dalam menerima pelayanan publik, tetapi bentuk fasilitas dan perlakuan khusus tersebut tidak boleh mencederai keadilan. Ketiga, dalam soal tersebut tidak dijelaskan bahwa ada loket pelayanan khusus bagi kelompok rentan sehingga asumsinya nenek tua tersebut minta didahulukan pelayanannya di loket pelayanan E-KTP yang semua jenis masyarakat di satukan pelayanannya. Keempat, dalam soal tersebut dijelaskan bahwa suasana di tempat pelayanan tersebut sedang penuh dan sesak karena banyak yang antre dalam pelayanan, sehingga bila nenek tua ini dikabulkan permohonannya maka akan menimbulkan ketidakadilan dalam pelayanan. Pilihan Jawaban e bisa langsung dieliminasi karena tidak menunjukkan perilaku petugas pelayanan publik yang baik. Pilihan jawaban a merupakan jawaban yang tepat karena menunjukan sikap adil dan tidak diskriminatif dalam melaksanakan pelayanan publik. Pilihan jawaban b sekilas merupakan jawaban yang tepat, namun dengan meminta pertimbangan atasan, maka artinya Anda belum mengetahui bagaimana cara menangani masalah tersebut, yang kemungkinannya dapat disebabkan karena SOP belum mengatur hal dimaksud atau Anda belum membaca SOP nya sampai tuntas. Jika masalahnya adalah belum ada SOP yang mengatur hal dimaksud, maka SOP tersebut harus segera disempurnakan karena penanganan kelompok rentan merupakan standar pelayanan yang harus diatur dalam SOP. Kemudian, jika masalahnya karena Anda belum membaca SOP sampai tuntas, maka hal tersebut menunjukan Anda belum memiliki pengetahuan yang memadai dalam melakasanakan pelayanan publik tersebut. Adapun berkaitan dengan konteks soal, tetap nenek tersebut tidak dapat dikabulkan permohonannya karena akan mengakibatkan ketidakjelasan dalam sistem antrean pelayanan. Pilihan jawaban c adalah jawaban yang kurang tepat, karena pada akhirnya sama pilihan jawaban tersebut akan mengakibatkan ketidakjelasan dalam sistem antrean pelayanan. Pilihan jawaban d merupakan jawaban yang kurang tepat, karena mendahulukan pelayanan terhadap nenek tua karena merasa iba merupakan alasan yang subjektif serta menimbulkan ketidakadilan dalam pemberian pelayanan publik. Berdasarkan uraian tersebut, maka pilihan jawaban yang tepat adalah a. memintanya mengambil antrian dan menunggu untuk dipanggil.\n\n <b>2. Sosial budaya</b>\n Soal TKP ini bertujuan untuk menilai sikap peserta dalam merespon keanekaragaman nilai-nilai sosial budaya. Ciri-ciri soal TKP ini, yaitu : \n- Terdapat nilai-nilai sosial budaya. \n- Permasalahan dalam soal berkaitan dengan dilema antara menerima atau menolak nilai-sosial budaya tersebut. \n- Pilihan soal berisi tentang berbagai tindakan untuk merespon nilai-nilai sosial budaya tersebut. \n- Cara memilih jawaban yang tepat utamakan menghargai keanekaragaman nilai-nilai sosial budaya tersebut. Apabila nilai-nilai sosial budaya bertentangan dengan keyakinan Anda tolak secara halus tanpa harus menyinggung perasaan orang lain. \n\n<b>Contoh soal TKP sosial budaya :</b> Anda ditugaskan oleh atasan bekerja untuk bekerja beberapa minggu di luar daerah. Setelah tiba di daerah tersebut ternyata mayoritas wanitanya berhijab, sedangkan Anda belum berhijab. Bagaimana Anda menyikapi situasi tersebut ? \na. Ikut menggunakan hijab walaupun Anda merasa risih untuk menghargai budaya tersebut. \nb. Anda merasa belum pantas menggunakan hijab, sehingga lebih baik untuk menghijab hati terlebih dahulu. \nc. Ikut memakai hijab dan melakukannya secara berkesinambungan \nd. Ikut memakai hijab sebagai wujud penghargaan terhadap budaya daerah tersebut. \ne. Tetap pada pendirian dan berpenampilan seperti biasanya. \nPembahasan jawaban soal TKP sosial budaya : Untuk menjawab soal tersebut, kita perlu mengetahui terlebih dahulu tentang berhijab. Secara umum, dapat kita katakan bahwa berhijab bagi wanita adalah sesuatu hal yang baik. Oleh sebab itu, karena berhijab merupakan sesuatu hal yang baik, maka sudah semestinya kita melaksanakannnya walaupun sebelumnya belum berhijab. Pilihan jawaban a adalah jawaban yang kurang tepat. Alasannya, karena Anda tidak secara sukarela berhijab padahal berhijab merupakan sesuatu hal yang baik. Pilihan jawaban b adalah jawaban yang kurang tepat. Alasannya, karena Anda menolak sesuatu nilai yang baik serta alasan penolakan pun kurang masuk akal. Pilihan jawaban c adalah jawaban yang tepat. Alasannya karena Anda menerima secara sukarela berhijab dan bahkan melakukannya secara berkesinambungan. Pilihan jawaban d merupakan jawaban yang tepat. Alasannya karena Anda melakukan sesuatu hal yang baik serta menghargai terhadap budaya daerah tersebut. Pilihan jawaban e kurang tepat. Alasannya, karena kurang membuka diri terhadap nilai-nilai yang secara umum dipandang baik. Berdasarkan jawaban tersebut, terdapat dua pilihan jawaban yang tepat, yaitu pilihan jawaban c dan pilihan jawaban d. Adapun diantara dua pilihan jawaban tersebut, pilihan jawaban d lebih sesuai dan logis dengan situasi dan kondisi subjek pada soal. Alasannya, karena dalam soal dijelaskan bahwa subjek dalam soal sebelumnya tidak menggunakan hijab, namun karena ditugaskan bekerja di daerah yang mayoritas wanitanya berhijab, maka subjek ikut memakai hijab sebagai wujud penghargaan terhadap budaya daerah tersebut. Berdasarkan uraian tersebut, maka pilihan jawaban yang tepat adalah d. ikut memakai hijab sebagai wujud penghargaan terhadap budaya daerah tersebut. 3. Teknologi Informasi dan Komunikasi Soal TKP ini bertujuan untuk menilai pengetahuan dasar, pemanfaatan, dampak positif serta dampak negatif berkaitan dengan teknologi informasi dan komunikasi. Ciri-ciri dari soal TKP ini, yaitu : - Terdapat unsur yang berhubungan dengan teknologi informasi dan komunikasi. - Permasalahan dalam soal berkaitan dengan keputusan terbaik yang harus diambil berlandaskan pengetahuan dasar tentang aspek teknologi informasi dan komunikasi serta pertimbangan dampak positif dan negatifnya. - Pilihan jawaban berisi tentang berbagai tindakan dalam merespon permasalahan dalam aspek teknologi informasi dan komunikasi. - Cara memilih jawaban yang tepat, utamakan pertimbangan dampak positif dan negatif teknologi informasi dan komunikasi dalam menentukan jawaban. Contoh soal TKP Teknologi Informasi dan Komunikasi : Anda menerima pesan dari grup whatsapp yang berisi informasi tentang suatu hal yang belum tentu kebenarannya. Apa yang akan Anda lakukan ? a. Menyebarkan pesan tersebut hanya pada keluarga dan teman dekat karena kebenaran informasinya belum dapat diverikasi. b. Menghapus pesan tersebut karena Anda yakin pasti hoax c. Mencari kebenaran informasi tersebut melalui internet d. Menyimpan pesan dan jika terbukti benar suatu saat akan Anda sebarkan e. Membagikan pesan di grup whatsapp lainnya untuk melihat reaksi anggota grup terkait pesan tersebut Pembahasan jawaban soal TKP teknologi informasi dan komunikasi : Untuk menjawab soal tersebut, Anda perlu mengetahui terlebih dahulu bagaimana tindakan yang tepat ketika mendapatkan pesan dari WA yang kebenarannya belum dapat ditentukan. Adapun tindakan yang tepat dalam merespon hal tersebut adalah mencari kebenaran informasi tersebut, kemudian jika informasi tersebut benar serta bernilai positif/bermanfaat maka dibagikan kepada keluarga, rekan, dll. Oleh sebab itu, maka pilihan jawaban a dan pilihan jawaban e bisa langsung dieliminasi. Alasannya karena tidak memperlihatkan aspek pemahaman dan pemanfaatan terhadap teknologi informasi dan komunikasi. Pilihan jawaban b adalah pilihan jawaban yang kurang tepat. Alasannya, karena Anda menghapus langsung pesan tersebut sebelum mencari tahu kebenaran informasi yang Anda terima, padahal bila dicari secara seksama dapat diperoleh pengetahuan tentang kebenaran informasi dimaksud. Pilihan jawaban c adalah pilihan jawaban yang tepat. Alasannya karena Anda dapat menggunakan dan memanfaatkan teknologi informasi dan komunikasi untuk menangani permasalahan yang Anda hadapi yaitu mencari tahu kebenaran informasi. Pilihan jawaban d merupakan pilihan jawaban yang kurang tepat. Alasannya, karena Anda terlalu pasif dalam menggunakan dan memanfaatkan teknologi informasi dan komunikasi. Berdasarkan uraian tersebut, maka pilihan jawaban yang tepat adalah c. mencari kebenaran informasi tersebut melalui internet. 4. Profesionalisme Soal TKP ini bertujuan untuk menilai profesionalisme peserta dalam melaksanakan pekerjaan. Ciri-ciri dari soal TKP ini, yaitu : - Terdapat gangguan, hambatan atau hal lain yang bersifat personal sehingga pelaksanaan pekerjaan terhenti untuk sementara waktu. - Permasalahan yang terdapat dalam soal berkaitan dengan dilema antara memilih untuk tetap melaksanakan pekerjaan atau memilih menyelesaikan gangguan, hambatan atau lain yang bersifat personal tersebut. - Pilihan jawaban berisi tentang berbagai tindakan untuk melaksanakan pekerjaan atau menyelesaikan gangguan, hambatan atau hal lain yang bersifat personal. - Cara memilih jawaban yang tepat, utamakan pilihan jawaban yang mencerminkan tindakan yang mengedapankan pelaksanaan pekerjaan. Jika terdapat dilema, pertimbangkan alasan yang sangat penting dan sangat mendesak untuk menghentikan pelaksanan pekerjaan tersebut. Contoh soal TKP profesionalime : Anda adalah seorang koki di sebuah restoran besar. Ketika restoran sedang ramai pembeli, tiba-tiba saudara Anda datang ke tempat kerja dan meminta bantuan untuk mengantarkannya ke bandara. Bagaimana Sikap Anda? a. Meminta bantuan teman untuk mengantarkan saudara Anda ke bandara karena restoran ramai sehingga anda tidak dapat mengantarkan sendiri b. Meminta izin pemilik restoran untuk mengantar saudara Anda ke bandara sebentar kemudian kembali lagi ke restoran c. Meminta izin pemilik restoran untuk mengantar saudara anda ke bandara karena tidak ada yg bisa mengantarkan d. Meminta saudara Anda untuk menunggu karena restoran ramai dan mengantarkan ke bandara setelah restoran selesai e. Menyarankan saudara Anda untuk naik angkutan umum menuju bandara karena restoran sedang ramai Pembahasan jawaban soal TKP profesionalisme : Untuk menjawab soal tersebut, kita perlu mengetahui terlebih dahulu bagaimana tindakan yang tepat apabila ada sesuatu hal yang menjadi hambatan/gangguan atau hal lain pada saat kita melaksanakan pekerjaan. Secara umum pekerjaan adalah prioritas utama untuk dilaksanakan dibandingkan hal lain kecuali apabila ada sesuatu yang gawat darurat dan mendesak. Pilihan jawaban a adalah pilihan jawaban yang cukup tepat apabila teman yang Anda minta sedang tidak memiliki pekerjaan/kepentingan yang harus mereka laksanakan. Namun bila teman Anda juga sama sedang sibuk, maka pilihan jawaban tersebut tidak dapat dilakukan. Pilihan jawaban b dan c adalah jawaban yang kurang tepat. Alasannya, karena dalam soal dijelaskan bahwa kondisi restoran sedang ramai pembeli, sehingga Anda tidak dapat meninggalkan begitu saja pekerjaan Anda. Kemudian masih ada alternatif lain yang lebih baik untuk menyelesaikan permasalahan tersebut, dibandingkan dengan Anda sendiri yang sedang sibuk untuk mengantarkan Saudara Anda secara langsung. Pilihan jawaban d adalah jawaban yang kurang tepat. Alasannya, karena tindakan tersebut dapat membuat Saudara Anda terlambat sampai ke Bandara. Pilihan jawaban e adalah jawaban yang tepat. Alasannya, karena pada soal dijelaskan bahwa kondisi restoran sedang ramai pembeli sehingga Anda tidak dapat meninggalkan begitu saja pekerjaan Anda. Kemudian, Anda dapat menjelaskan perihal kondisi tersebut sehingga Saudara Anda dapat memahami kondisi yang sedang dialami. Pilihan jawaban e. menyarankan saudara Anda untuk naik angkutan umum menuju bandara karena restoran sedang ramai.</string>
    <string name="sinonimantonim">Dalam sebuah bahasa di dunia, terkhusunya BAHASA INDONESIA akan banyak sekali kita temui adanya hubungan kemaknaan / relasi semantik antara suatu kata ataupun satuan bahasa lain dengan kata ataupun satuan bahasa lain lagi.



Hubungan kemaknaan bisa saja seperti persamaan kata (Sinonim) atau lawan kata (antonim). Sinonim adalah suatu kata yang menunjukan adanya perbedaan secara lisan ataupun tulisan akan tetapi tetap mempunyai persamaan maknya. Hal itu sangat berbeda dengan antonim yang menunjukan adanya kebalikan makna atau lawan kata yang menunjukan adanya kebalikan makna ataupun lawan kata yang bisa memiliki makna berlawanan.



Definisi sinonim adalah secara etimologi kata sinonim berasal dari bahasa Yunani kuno yaitu onoma yang berarti ‘nama’ dan syn yang berarti ‘nama lain untuk benda atau hal yang sama’. Secara semantik Verhaar (1978) mendefinisikan sebagai ungkapan (bisa berupa kata, frase atau kalimat) yang maknanya kurang lebih sama dengan ungkapan lain. Umpamanya kata buruk dan jelek adalah dua buah kata yang bersinonim. Hubungan makna antara dua buah kata yang bersinonim bersifat dua arah. Jadi, kalau kata bunga bersinonim dengan kata kembang, maka kata kembang juga bersinonim dengan kata bunga.

Sinonim merupakan  suatu kata yang memiliki bentuk yang berbeda namun memiliki arti atau pengertian yang sama atau mirip. Sinomin bisa disebut juga dengan persamaan kata atau padanan kata. Juga Sinonim adalah suatu kata yang memiliki bentuk yang berbeda namun memiliki arti atau pengertian yang sama atau mirip. Sinomin bisa disebut juga dengan persamaan kata atau padanan kata.

Contoh Sinonim Kata
abadi = awet, baka, daim, infinit, kekal, langgeng.
abang = akang, kakak, kakanda, kakang, kanda, kangmas, mas, raka, uda.
abdi = aku, ana (cak), awak, beta, ego, hamba, kami, saya.
cantik = adiwarna, adun, anggun, apas, ayu, bagus, bahari, baik, bergaya, berupa, cakap, cendayam, elok, ganteng, geulis, gombang, hasan, indah, jambu, jangak, janguk, jelita, jombang, juita, kacak, kirana, laksmi, majelis, manis, memesonakan, menarik hati, menawan, mentereng, molek, mongel, pantas, rancak, ranggi, rupawan, sajak, segak, sekak, songgak, syahdu, tampan, tampan, tumandang.
dahulu = awal, berlalu, di depan, di muka, dulu, lalu, lampau, lepas, lewat, mula- mula, purba, silam, sudah-sudah, tempo hari, waktu lalu.
daif = cacat, hina, kecil, keji, laif, lata, leceh, lemah, leta, miskin, nista, papa, remeh, rendah, sukar.
ejek, mengejek = jajat, meledek, mempermainkan, mencebik, mencela, mencemeeh, mencemek, mencemooh, mencemuh (cak), mencibir, mengajuk, mengata-ngatai, mengecimus, mengeji, menggiat, menggonjak, menggonyakkan, menghinakan, mengolok-olok, mengumpat, mengusik, menistakan, menyendakan, menyepelekan, menyindir, meremehkan, merendahkan



Pengertian Antonim
Antonim adalah hubungan semantik antara dua buah satuan ujaran yang maknanya menyatakan kebalikan, pertentangan, atau kontras antara yang satu dengan yang lainnya. Lebih sederhana, antonim adalah suatu kata yang berlawanan makna dengan kata lain. Antonim disebut juga dengan lawan kata

Jenis-jenis Antonim
Antonim Kembar
Antonim Kembar merupakan salah satu jenis Antonim yang melibatkan sebuah perlawanan antara dua kata.
Contohnya :
Hidup = Mati.
Menangis = Tertawa
Berbicara = Berdiam
Antonim Majemuk
Antonim Majemuk merupakan salah satu jenis Antonim yang melibatkan banyak kata-kata atau melibatkan lebih dari satu kata.
Contohnya ;
Rumah besar itu berwarna merah = Rumah kecil itu berwarna ungu
Motor itu sangat Bagus = Motor itu sangat Jelek
Antonim Gradual
Antonim Gradual merupakan salah satu jenis Antonim yang mempunyai sebuah tingkatan dalam suatu pertentangan kata atau perlawanan kata.
Contohnya :
Rumah mewah = Rumah sederhana.
Mobil Mewah = Mobil sederhana.
Sepatu Baru = Sepatu Lama
Antonim Hierarkis
Antonim Hierarkis merupakan salah satu jenis Antonim yang perlawanan katanya dalam sebuah posisi bertingkat atau memiliki tingkatan.
Contohnya
Januari x Februari
Maret x April
Mei x Juni
Antonim Relasional
Antonim Relasional merupakan salah satu jenis Antonim yang dari kedua katanya saling berhubungan atau saling berkaitan satu sama lain.
Contohnya :
Suami x Istri.
Laki-laki x Perempuan.
Bujang x Gadis
Tua x Muda</string>
    <string name="analogi">Analogi dalam ilmu bahasa adalah persamaan antar bentuk yang menjadi dasar terjadinya bentuk-bentuk yang lain. Analogi merupakan salah satu proses morfologi di mana dalam analogi, pembentukan kata baru dari kata yang telah ada. Contohnya pada kata dewa-dewi, putra-putri, pemuda-pemudi, dan karyawan-karyawati.

Contoh Analogi
Berikut ini terdapat beberapa contoh analogi, terdiri atas:

Contoh Analogi 1:
Budi adalah anak yang penakut sikapnya ini membuatnya sering jadi bahan mainan teman-temannya. Bagai kerbau dicocok hidung ia selalu mengikuti apa kata orang lain. Sehingga ia tidak dapat berkembang dan selalu hanya bisa diam sama seperti kerbau yang hanya bisa diam ketika hidungnya dicocok untuk melakukan apa yang diinginkan tuannnya.
Contoh Analogi 2:
Belajar dengan menggunakan buku dan kertas seperti pedang yang berkepala dua . Jika menggunakan kertas terlalu banyak dapat menyebabkan hutan gundul dan pemansan global terjadi. Tapi apabila tidak menggunakan kertas dapat menyebabkan orang tidak dapat belajar dengan baik apalagi yang memiliki tingkat ekonomi terbatas serba salah untuk mengambil keputusan seperti saat menggukan pedang berkepala dua yang bisa menyerang 2 arah yang berlawanan.
Contoh Analogi 3:
Pertumbuhan tindak kejahatan korupsi di Inodnesia terus bertumbuh pesat. Baru saja ada yang tertangkap sudah muncul banyak tersangka lain yang terus menghebohkan dunia perpolitikan Indonesia. Sama halnya seperti pepatah mati satu tumbuh seribu . Begitulah juga keadaaan tindak korupsi di negara ini yang terus tumbuh pesat dan merugikan banyak orang.
    </string>
    <string name="cspadanankata">
1. KOMPOR : API = _____ : _____
   A.  Pohon : Buah
   B.  Kipas : Angin
   C.  Jalan : Macet
   D.  Lemari : Es
   E.  Palung : Gua
Jawaban:
KIPAS : ANGIN (B)
Kompor membutuhkan api untuk bisa berfungsi, dan kipas memerlukan angin agar berfungsi.

2. BAWANG : SIUNG = _____ : _____
   A.  Telur : Butir
   B.  Buku : Lembar
   C.  Kain : Meter
   D.  Pakaian : Kodi
   E.  Kertas : Kilogram
Jawaban:
TELUR : BUTIR (A)
Bawang dihitung dengan siung, sedangkan telur dengan butir.

3. BELAJAR : PANDAI = _____ : _____
   A.  Potret : Kamera
   B.  Rajin : Bodoh
   C.  Litografi : Batu
   D.  Berpikir : Arif
   E.  Cetak : Kertas
Jawaban:
BERPIKIR : ARIF (D)
Jika banyak belajar kita akan menjadi pandai. Jika banyak berpikir kita bisa menjadi arif.

4. PIANO : ORGAN = _____ : _____
   A.  Drum : Gitar
   B.  Kunci : Pedal
   C.  Senar : Pipa
   D.  Nada : Not
   E.  Gitar : Perkusi
Jawaban:
NADA : NOT (D)
Piano mirip dengan organ, sedangkan nada mirip dengan not.

5. NELAYAN : PERAHU = _____ : _____
   A.  Petani : Traktor
   B.  Koki : Oven
   C.  Dosen : Kelas
   D.  Penulis : Pena
   E.  Fotografer : Kamera
Jawaban:
PETANI : TRAKTOR (A)
Nelayan menggunakan perahu untuk bekerja, sedangkan petani menggunakan traktor.
    </string>
    <string name="operasibilangan">
Dalam pembelajaran matematika dasar, terdapat 7 operasi hitung bilangan bulat yang sering digunakan yaitu: penjumlahan, pengurangan, perkalian, pembagian, perpangkatan, dan tanda kurung. Pada artikel ini dijelaskan mengenai operasi hitung bilangan secara umum, tidak hanya untuk bilangan bulat, namun juga dapat berlaku untuk jenis bilangan lain seperti bilangan real yang selalu digunakan di tingkat pembelajaran yang lebih tinggi.

A. Jenis Operasi Hitung Bilangan
Operasi hitung bilangan pada dasarnya dibedakan menjadi 4 jenis operasi hitung dasar. Keempat operasi hitung dasar bilangan tersebut disebut operasi aritmatika. Terdapat juga 3 operasi hitung lain yang sering digunakan yaitu perpangkatan, akar, dan tanda kurung. Berikut digunakan bilangan bulat sebagai contoh dari operasi hitung tersebut.

Penjumlahan (+)
Menurut David Glover (2006), penjumlahan adalah cara yang digunakan untuk menghitung total dua bilangan atau lebih. Penjumlahan bilangan bulat adalah operasi penjumlahan yang digunakan untuk menghitung total dua atau lebih bilangan bulat.
Contoh:
3 + (-2) = 3 - 2 = 1

Pengurangan (-)
Pengurangan adalah operasi dasar matematika yang digunakan untuk mengeluarkan beberapa angka dari kelompoknya.
Contoh:
3 - (-4) = 3 + 4 = 7

Perkalian (×)
Perkalian adalah salah satu operasi aritmatika (operasi dasar matematika) yang berfungsi sebagai simbol operasi penjumlahan berulang.
Contoh:
2 × 3 = 6

Pembagian (:)
Operasi pembagian digunakan untuk menghitung hasil bagi suatu bilangan terhadap pembaginya.
Contoh:
8 ÷ 2 = 4 karena 4 × 2 = 8
    </string>
    <string name="pecahan">
Ada tiga cara menyatakan bilangan pecahan atau angka pecahan yaitu bilangan pecahan biasa, bilangan pecahan desimal dan bilangan persen. Bilangan pecahan biasa dapat dibah menjadi bilangn pecahan desimal dan bilangan persen.  Berikut ini akan dibahas cara mengubah angka pehan biasa menjadi angka pecahan desimal dan angka persen.

Bilangan Pecahan Biasa
Bilangan pecahan biasa atau angka pecahan biasa adalah angka yang menujukkan perbandingan dalam bentuk a/b (dibaca a/b) dalam hal ini a disebut pembilang dan b disebut pembagi. Contoh angka pecahan biasa adalah 1/3 (angka 1 adalah pembilang dan angka 3 adalah penyebut)

Bilangan Pecahan Desimal
Bilangan pecahan desimal atau angka pecahan desimal adalah bilangan pecahan dalam bentuk persepuluh, perseratus, perseribu, persepuluh ribu, dan seterusnya.

Misalnya bilangan1/2 jika dinyatakan dalam bentuk bilangan desimal adalah sebagai berkut:

Dalam bentuk persepuluh (5/10) adalah 0,5
Dalam bentuk perseratus (50/100) adalah 0,50
Dalam bentuk perseribu (500/1.000) adalah 0,500
Dalam bentuk persepuluh ribu (5.000/10.000) adalah 0,5000
Dan seterusnya
Bilangan Persen
Bilangan persen atau angka persen adalah bilangan dalam bentuk per seratus. Angka persen ditulis sebagai angka diikuti dengan tanda (simbol) %. Angka 15% dibaca 15 persen artinya 15 perseratus (15/100).
    </string>
    <string name="eksponen">
Bilangan Eksponen ialah bentuk suau bilangan perkalian dengan bilangan yang sama kemudian di ulang-ulang atau pengertian singkatnya adalah perkalian yang diulang-ulang.

Bilangan Eksponen biasa digunakan secara luas di berbagai bidang seperti: dalam bidang ekonomi, biologi, kimia, fisika, dan ilmu komputer dengan aplikasi seperti perbungaan, pertumbuhan jumlah penduduk, kinetika kimia, perilaku – perilaku gelombang dan kriptografi kunci publik atau ilmu yang mempelajari tentang bagaimana agar pesan atau dokumen seseoarang aman tidak terbaca oleh orang lain yang tidak berhak membacanya.

Contoh:

an = a x a x a x…x a (a dikalikan sebanyak jumlah n)

Contoh angkanya:

25 = 2x2x2x2x2 hasilnya 32

Sifat-Sifat Bilangan Eksponen
Terdapat beberapa sifat yang bisa kita ketahui didalam memahami bilangan eksponen yaitu di antaranya:

Pertama:

am.an = nm  +  n  (apabila dikali maka pangkatnya harus ditambah)

Contoh: 52  .  53  =  52  +  3  =  55

Kedua:

am  :  an  =  am  –  n  (apabila dibagi maka sebaliknya pangkatnya harus dikurang)

Contoh:

55 : 53 = 55 – 3 = 52

Ketiga:

( am )n  =  am x n  (apabila di dalam kurung  maka pangkatnya harus dikalikan)

Contoh: (52)3  =  52 x 3  =  56

Keempat:

(a  .  b)m  =  am  .  bm

Contoh: (3 . 6)2  =  32 .  62
    </string>
    <string name="akar">
Mencari bentuk sederhana dari akar adalah hal yang akan kamu lakukan ketika belajar ilmu matematika di sekolah. Bentuk akar dalam matematika adalah akar dari sebuah bilangan yang hasilnya tidak termasuk dalam 2 kategori bilangan, yaitu bilangan rasional, bilangan yang meliputi bilangan cacah, bilangan prima, dan berbagai bilangan lain yang termasuk ke dalamnya atau bilangan irasional, bilangan yang memiliki hasil pembagian yang tidak pernah berhenti.

Bentuk akar adalah bentuk lain yang bisa kamu gunakan untuk menyebutkan suatu bilangan yang berpangkat. Walaupun hasilnya bukan termasuk dalam bilangan rasional maupun bilangan irasional, bentuk akar sendiri termasuk ke dalam kategori bilangan irasional, dimana bilangan irasional tidak bisa disebutkan dengan menggunakan bilangan pecahan a/b, a serta b bilangan bulat a dan b ≠ 0. Bilangan dari bentuk akar merupakan suatu bilangan yang ada di dalam tanda √ yang disebut sebagai tanda akar. Beberapa contoh bilangan irasional di dalam bentuk akar yakni √2, √6, √7, √11 dan lain sebagainya.

Menyederhanakan bilangan pecahan sering muncul pada soal-soal ujian matematika, maka saatnya bagi kamu untuk mengetahui bagaimana caranya mencari bentuk sederhana dari akar.

Bentuk Sederhana dari Akar
Kita sudah mengetahui bahwa bentuk akar adalah  akar dari sebuah bilangan yang hasilnya tidak termasuk dalam bilangan rasional dan irasional. Ternyata bilangan akar juga memiliki sifat-sifat yang harus kita ketahui. Beberapa diantaranya adalah:

√a² = a
√a x b = √a x √b ; a ≥ 0 dan b ≥ 0
√a/b  = √a / √b  ; a ≥ 0 dan b ≥ 0
Nah setelah kita mengetahui pengertian dan juga sifat-sifat dari bentuk akar, saatnya kita mengetahui cara menyederhanakannya.

Syarat Bentuk Sederhana dari Akar
Menyederhanakan bentuk akar juga bisa disebut dengan proses merasionalkan bentuk akar. Dalam proses menyederhanakan bentuk akar ini, ada beberapa syarat yang harus kamu perhatikan, seperti:



1. Tidak memuat faktor yang pangkatnya lebih dari satu


√a = ; a > 0 ⇒ Bentuk sederhana (rasional)

√a³ dan √a5 ⇒ Bukan bentuk sederhana



2. Tidak adanya bentuk akar pada penyebut


√a / b ⇒ Bentuk sederhana (rasional)

1 / √a ⇒ Bukan bentuk sederhana



3. Tidak mengandung pecahan pada bentuk akar


√10 / 2⇒ Bentuk sederhana (rasional)

√5/2⇒ Bukan bentuk sederhana
    </string>
    <string name="bentukakar">
Bentuk akar Adalah sebuah bilangan yang hasilnya bukan termasuk bilangan rasional atau bilangan irasional, dan digunakan sebagai bentuk lain untuk menyatakan sebuah bilangan berpangkat. Walaupun hasilnya tidak termasuk dalam kategori bilangan irasional, tetapi bentuk akar sendiri adalah bagian dari bilangan irasional. Contohnya seperti √2, √6, √7, √11 dan lain-lain.

Asal usul simbol akar “√” bisa kita lacak kembali pada saat pertama kali dikenalkan oleh matematikawan asal Jerman yakni Christoff Rudolff, di dalam bukunya yang berjudul Die Coss. Simbol tersebut dipilih oleh mendiang Christoff karena memiliki sebuah kemiripan dengan huruf ” r ” yang diambil dari kata “radix”, yang merupakan bahasa latin untuk akar pangkat dua.

Pada kesempatan kali ini kita akan mempelajari bentuk akar, mulai dari sifat dan cara operasi hitungnya.

Sifat Bentuk Akar
Bentuk akar juga memiliki sifat-sifat khusus yang harus kamu perhatikan, seperti:

n√am = am/n
pn√a + qn = (p+q) n√a
pn√a – qn = (p-q) n√a
n√ab = n√a x n√b
n√a/b = n√a /  n√b, dimana b ≠ 0
m√n√a = mn√a
Itu dia beberapa sifat dari bentuk akar yang harus kamu ketahui agar bisa mengerjakan operasi hitung bentuk akar dengan mudah.

Operasi Hitung Bentuk Akar
Setelah mengetahui sifat-sifat dari bentuk akar, saatnya kita mengetahui operasi hitung dari bentuk akar

Operasi Penjumlahan dan Pengurangan
Untuk masing-masing a,b,c yang menjadi bilangan rasional yang positif, maka akan berlaku rumus atau persamaan seperti berikut :

Rumus operasi penjumlahan bentuk akar:

a√c  + b√c = (a + b) √c

Contoh:

3 √8 + 5 √8 + √8

= 3 √8 + 5 √8 + √8

= (3 + 5 +1) √8

= 9 √8

Rumus operasi pengurangan bentuk akar:

a√c – b√c = (a – b) √c

Contoh:

5 √2 – 2 √2

= 5 √2 – 2 √2

= (5 – 2) √2

= 3 √2.

Operasi Perkalian
Untuk masing-masing a,b, dan c adalah bilangan rasional positif, maka rumus yang berlaku adalah :

√a x √b = √a x b

Contoh :

√4 x √8

= √(4 x 8)

= √32 = √(16 x 2) = 4 √2



√4 (4 √4 -√2)

= (√4 x 4 √4) – (√4 x √2)

= (4 x √16) – √8

= (4  x 4) – (√4 x √2)

= 16 – 2 √2



Beberapa operasi hitung lainnya dari bentuk aljabar adalah:

(√a + √b)2 = (a + b) + 2√ab
(√a – √b)2 = (a + b) – 2√ab
(√a – √b) (√a + √b) = a + √(a+b) – √(a+b) – b
(a – √b) (a + √b) = a2 + a√b – a√b – b
Contoh Soal

1. Hasil dari √300 : √6 adalah

Jawab:

√300 : √6 = √300/6

= √50

= √25 x √2

= 5√2

2. Hasil dari 5 √2 – 2 √8 + 4 √18 adalah

Jawab:

=5 √2 – 2 √8 + 4 √18

= 5 √2 – 2 (√4 x √2) + 4 (√9 x √2)

= 5 √2 – 2 (2 x √2) + 4 (3 x √2)

= 5 √2 – 4 √2) + 12 √2

= (5 – 4 + 12) √2

= 13 √2

3. Hasil dari 3√6+√24 adalah

Jawab:

3√6 + √24

= 3√6 + √4×6

=3√6 + 2√6

=5√6
    </string>
    <string name="aljabar">
Aljabar adalah bagian dari ilmu matematika meliputi teori bilangan, geometri, dan analisis penyelesaiannya. Secara harfiah, aljabar berasal dari bahasa arab yaitu الجبر‎ atau yang dibaca "al-jabr". Ilmu ini dibuat oleh Muḥammad ibn Mūsā al-Khwārizmī dalam bukunya mengenai konsep dan bentuk aljabar ditulis sekitar tahun 820, yang merupakan seorang matematikawan, astronomer, dan geograf. Ia dijuluki sebagai "The Father of Algebra". Dalam bahasa inggris, aljabar dikenal dengan istilah "algebra".

B. Bentuk Aljabar dan Rumus Aljabar Dasar
Bentuk aljabar adalah teknik yang digunakan untuk menyajikan suatu masalah matematika dengan simbol atau huruf sebagai peubah suatu objek dalam masalah tersebut. Terdapat 7 istilah umum yang perlu diketahui untuk memahami bentuk suatu aljabar dasar, yaitu:

Rumus Persamaan
Persamaan adalah suatu teknik matematika yang digunakan untuk menyamakan suatu permasalahan ke bentuk matematika dengan tanda persamaan atau sama dengan (=). Bentuk ini dapat berupa bentuk yang paling sederhana hingga kompleks. Persamaan dapat digunakan untuk membentuk suatu rumus matematika terhadap suatu masalah.

Contoh:

Masalah:
Jumlah kelereng Xeon dan Yuni adalah 10 buah. Jika kelereng yuni sebanyak 3 buah, berapa jumlah kelereng Xeon?

Diketahui:
Ubah Kelereng Yuni menjadi variabel y
Ubah kelereng Xeon menjadi variabel x

y = 3, maka nilai y adalah 3
Jika x + y = 10

Catatan: x + y = 10 merupakan contoh persamaan matematika

Ditanya:
berapakah nilai x?

Penyelesaian:
x + y = 10, karena y = 3 diperoleh
x + 3 = 10

x + y = 10
x = 10 - y
Catatan: perpindahan ruas dilakukan dengan mengalikan -1 nilai yang dipindahkan, yaitu y dari kiri ke ruas kanan menjadi -1 × y = -y
x = 10 - 3 = 7

Jadi, nilai x = 7
Kelereng Xeon berjumlah 7 buah

Variabel (Peubah)
Variabel adalah suatu simbol atau huruf yang digunakan untuk menggantikan suatu nilai yang bersifat tidak tetap (berubah-ubah tergantung persamaan yang memuatnya). Variabel dalam bahasa inggris disebut dengan "variable" (dieja ˈve(ə)rēəbəl) , dan juga disebut "peubah" dalam bahasa Indonesia. Variabel dapat disimbolkan dengan huruf latin (a, A, b, B, c, D, dst).

variabel pada aljabar

Pada persamaan tersebut, terdapat 3 variabel yaitu x, y, dan z.
    </string>
    <string name="perpangkatan">
Suatu variabel dalam suatu bentuk aljabar dapat memuat pangkat (eksponen). Operasi pangkat mempunyai prioritas kedua sejajar dengan operasi akar setelah tanda kurung dalam operasi hitung matematika.

eksponen pada aljabar

Misalnya nilai x adalah 4, maka dapat dihitung nilai y sebagai berikut:

Menghitung eksponen pada bentuk aljabar

Baca juga: Cara Menghitung Perpangkatan Bilangan dan Sifatnya

Derajat
Derajat pada suatu bentuk aljabar adalah nilai pangkat tertinggi yang dimuat variabel bentuk aljabar, berikut contohnya:

Bentuk Aljabar	Derajat
3x	1
3x2 + 1	2
3x2 + 2x + 1	2
4x4 + 2y2 + 1	4
5x6 + y	6
Suku
Suku pada bentuk aljabar adalah total elemen yang dimuat oleh suatu bentuk aljabar. Suku digunakan untuk mempermudah mengkomunikasikan bentuk aljabar sehingga mudah untuk dibahasakan, berikut contohnya:

Aljabar	s1	s2	s3	s4	suku
2x	2x	-	-	-	1
2x+1	2x	1	-	-	2
3x2+2x-1	3x2	2x	1	-	3
4x3+3x2+2x-1	4x3	3x2	2x	1	4
dan lainnya	...	...	...	...	...
Suku-suku bentuk aljabar dibedakan menjadi suku sejenis dan suku tak sejenis:

7.1 Suku Sejenis
Suku sejenis adalah suku-suku yang mempunyai variabel dengan pangkat yang sama.

a) x, 2x, 3x, 4x, dan lain-lain.

b)  xy3, 2xy3, 8xy3, dan lain-lain.

7.2 Suku Tak Sejenis
Suku tidak sejenis adalah suku-suku yang tidak mempunyai variabel yang sama.

a) 2x, 2y, 3z, 4w, dan lain-lain.

b) 8xy3, 3xy, dan lain-lain.
    </string>
    <string name="hubungandua">
PENGERTIAN KORELASI
Secara sederhana, korelasi dapat diartikan sebagai hubungan. Namun ketika dikembangkan lebih jauh, korelasi tidak hanya dapat dipahami sebatas pengertian tersebut. Korelasi merupakan salah satu teknik analisis dalam statistik yang digunakan untuk mencari hubungan antara dua variabel yang bersifat kuantitatif. Hubungan dua variabel tersebut dapat terjadi karena adanya hubungan sebab akibat atau dapat pula terjadi karena kebetulan saja. Dua variabel dikatakan berkolerasi apabila perubahan pada variabel yang satu akan diikuti perubahan pada variabel yang lain secara teratur dengan arah yang sama (korelasi positif) atau berlawanan (korelasi negatif).

Dalam Matematika, korelasi merupakan ukuran dari seberapa dekat dua variabel berubah dalam hubungan satu sama lain. Sebagai contoh, kita bisa menggunakan tinggi badan dan usia siswa SD sebagai variabel dalam korelasi positif. Semakin tua usia siswa SD, maka tinggi badannya pun menjadi semakin tinggi. Hubungan ini disebut korelasi positif karena kedua variabel mengalami perubahan ke arah yang sama, yakni dengan meningkatnya usia, maka tinggi badan pun ikut meningkat.

Sementara itu, kita bisa menggunakan nilai dan tingkat ketidak hadiran siswa sebagai contoh dalam korelasi negatif. Semakin tinggi tingkat ketidak hadiran siswa di kelas, maka nilai yang diperolehnya cenderung semakin rendah. Hubungan ini disebut korelasi negatif karena kedua variabel mengalami perubahan ke arah yang berlawanan, yakni dengan meningkatnya tingkat ketidak hadiran, maka nilai siswa justru menurun.

Kedua variabel yang dibandingkan satu sama lain dalam korelasi dapat dibedakan menjadi variabel independen dan variabel dependen. Sesuai dengan namanya, variabel independen adalah variabel yang perubahannya cenderung di luar kendali manusia. Sementara itu variabel dependen adalah variabel yang dapat berubah sebagai akibat dari perubahan variabel indipenden. Hubungan ini dapat dicontohkan dengan ilustrasi pertumbuhan tanaman dengan variabel sinar matahari dan tinggi tanaman. Sinar matahari merupakan variabel independen karena intensitas cahaya yang dihasilkan oleh matahari tidak dapat diatur oleh manusia. Sedangkan tinggi tanaman merupakan variabel dependen karena perubahan tinggi tanaman dipengaruhi langsung oleh intensitas cahaya matahari sebagai variabel indipenden.

ILUSTRASI KORELASI (SAMUEL/UCEO)
ILUSTRASI KORELASI (SAMUEL/UCEO)

MACAM-MACAM KORELASI
Korelasi sebagai sebuah analisis memiliki berbagai jenis menurut tingkatannya. Beberapa tingkatan korelasi yang telah dikenal selama ini antara lain adalah korelasi sederhana, korelasi parsial, dan korelasi ganda. Berikut ini adalah penjelasan dari masing-masing korelasi dan bagaimana cara menghitung hubungan dari masing-masing korelasi tersebut.

1. Korelasi Sederhana
Korelasi Sederhana merupakan suatu teknik statistik yang dipergunakan untuk mengukur kekuatan hubungan antara 2 variabel dan juga untuk dapat mengetahui bentuk hubungan keduanya dengan hasil yang bersifat kuantitatif. Kekuatan hubungan antara 2 variabel yang dimaksud adalah apakah hubungan tersebut erat, lemah,  ataupun tidak erat. Sedangkan bentuk hubungannya adalah apakah bentuk korelasinya linear positifataupun linear negatif.

Di antara sekian banyak teknik-teknik pengukuran asosiasi, terdapat dua teknik korelasi yang sangat populer sampai sekarang, yaitu Korelasi Pearson Product Moment dan Korelasi Rank Spearman. Lalu apa perbedaan di antara keduanya?

Korelasi Pearson Product Moment adalah korelasi yang digunakan untuk data kontinu dan data diskrit. Korelasi pearson cocok digunakan untuk statistik parametrik. Ketika data berjumlah besar dan memiliki ukuran parameter seperti mean dan standar deviasi populasi.

Korelasi Pearson menghitung korelasi dengan menggunakan variasi data. Keragaman data tersebut dapat menunjukkan korelasinya. Korelasi ini menghitung data apa adanya, tidak membuat ranking atas data yang digunakan seperti pada korelasi Rank Spearman. Ketika kita memiliki data numerik seperti nilai tukar rupiah, data rasio keuangan, tingkat pertumbuhan ekonomi, data berat badan dan contoh data numerik lainnya, maka Korelasi Pearson Product Moment cocok digunakan.

Sebaliknya, Koefisien Korelasi Rank Spearman digunakan untuk data diskrit dan kontinu namun untuk statistik nonparametrik. Koefisien korelasi Rank Spearman lebih cocok untuk digunakan pada statistik nonparametrik. Statistik nonparametrik adalah statistik yang digunakan ketika data tidak memiliki informasi parameter, data tidak berdistribusi normal atau data diukur dalam bentuk ranking. Berbeda dengan Korelasi Pearson, korelasi ini tidak memerlukan asumsi normalitas, maka korelasi Rank Spearman cocok juga digunakan untuk data dengan sampel kecil.

Korelasi Rank Spearman menghitung korelasi dengan menghitung ranking data terlebih dahulu. Artinya korelasi dihitung berdasarkan orde data. Ketika peneliti berhadapan dengan data kategorik seperti kategori pekerjaan, tingkat pendidikan, kelompok usia, dan contoh data ketegorik lainnya, maka Korelasi Rank Spearman cocok digunakan. Korelasi Rank Spearman pun cocok digunakan pada kondisi dimana peneliti dihadapkan pada data numerik (kurs rupiah, rasio keuangan, pertumbuhan ekonomi), namun peneliti tidak memiliki cukup banyak data (data kurang dari 30).

2. Korelasi Parsial
Korelasi parsial adalah suatu metode pengukuran keeratan hubungan (korelasi) antara variabel bebas dan variabel tak bebas dengan mengontrol salah satu variabel bebas untuk melihat korelasi natural antara variabel yang tidak terkontrol. Analisis korelasi parsial (partial correlation) melibatkan dua variabel. Satu buah variabel yang dianggap berpengaruh akan dikendalikan atau dibuat tetap (sebagai variabel kontrol).

Sebagai contoh misalnya kita akan meneliti hubungan variabel X2 dan variabel bebas Y, denganX1 dikontrol (korelasi parsial). Disini variabel yang dikontrol (X1) dikeluarkan atau dibuat konstan. Sehingga X2’ = X2 – (b2X1 + a2 ) dan Y’ = Y – (b1 X1 +a1 ), tetapi nilai a dan b didapatkan dengan menggunakan regresi linear. Setelah hasilnya diperoleh, kemudian dicari regresi X2‘ dengan Y’ dimana : Y’ = b3X2’ +a3. Korelasi yang didapatkan dan sejalan dengan model-model di atas dinamakan korelasi parsial X2 dan Y sedangkan X1 dibuat konstan.

Nilai korelasi berkisar antara 1 sampai -1, nilai semakin mendekati 1 atau -1 berarti hubungan antara dua variabel semakin kuat. Sebaliknya, jika nilai mendekati 0 berarti hubungan antara dua variabel semakin lemah. Nilai positif menunjukkan hubungan searah (X naik, maka Y naik) sementara nilai negatif menunjukkan hubungan terbalik (X naik, maka Y turun).

Data yang digunakan dalam korelasi parsial biasanya memiliki skala interval atau rasio. Berikut adalah pedoman untuk memberikan interpretasi serta analisis bagi koefisien korelasi menurut Sugiyono:

0.00 - 0,199 = sangat rendah

0,20 - 0,3999 = rendah

0,40 - 0,5999 = sedang

0,60 - 0,799 = kuat

0,80 - 1,000 = sangat kuat

3. Korelasi Ganda
Korelasi ganda adalah bentuk korelasi yang digunakan untuk melihat hubungan antara tiga atau lebih variabel (dua atau lebih variabel independen dan satu variabel dependent. Korelasi ganda berkaitan dengan interkorelasi variabel-variabel independen sebagaimana korelasi mereka dengan variabel dependen.

Korelasi ganda adalah suatu nilai yang memberikan kuatnya pengaruh atau hubungan dua variabel atau lebih secara bersama-sama dengan variabel lain. Korelasi ganda merupakan korelasi yang terdiri dari dua atau lebih variabel bebas (X1,X2,…..Xn) serta satu variabel terikat (Y). Apabila perumusan masalahnya terdiri dari tiga masalah, maka hubungan antara masing-masing variabel dilakukan dengan cara perhitungan korelasi sederhana.

Korelasi ganda memiliki koefisien korelasi, yakni besar kecilnya hubungan antara dua variabel yang dinyatakan dalam bilangan. Koefisien Korelasi disimbolkan dengan huruf R. Besarnya Koefisien Korelasi adalah antara -1; 0; dan +1.

Besarnya korelasi -1 adalah negatif sempurna yakni terdapat hubungan di antara dua variabel atau lebih namun arahnya terbalik, +1 adalah korelasi yang positif sempurna (sangat kuat) yakni adanya sebuah hubungan di antara dua variabel atau lebih tersebut, sedangkan koefisien korelasi 0 dianggap tidak terdapat hubungan antara dua variabel atau lebih yang diuji sehingga dapat dikatakan tidak ada hubungan sama sekali.
    </string>

    <string name="butirpancasila">
Butir-butir pancasila atau butir-butir pengamalan pancasila adalah uraian detail dari beberapa poin yang diturunkan dari substansi tiap sila dalam Pancasila, sebagai upaya melaksanakan nilai-nilai Pancasila dalam kehidupan bermasyarakat, berbangsa dan bernegara.

Nilai-nilai pancasila perlu diamalkan karena Pancasila merupakan dasar negara dinyatakan secara jelas dalam Pembukaan Undang-undang Dasar Negara Republik Indonesia 1945 (UUD 1945).

Selain itu, kita sebagai rakyat Indonesia juga harus bisa memahami butir-butir Pancasila selain menghapal sila dalam pancasila.

Butir-butir Pancasila Sila Pertama – Ketuhanan Yang Maha Esa
Bangsa Indonesia menyatakan kepercayaannya dan ketakwaannya terhadap Tuhan Yang Maha Esa.
Manusia Indonesia percaya dan takwa terhadap Tuhan Yang Maha Esa, sesuai dengan agama dan kepercayaannya masing-masing menurut dasar kemanusiaan yang adil dan beradab.
Mengembangkan sikap hormat menghormati dan bekerja sama antara pemeluk agama dengan penganut kepercayaan yang berbeda-beda terhadap Tuhan Yang Maha Esa.
Membina kerukunan hidup di antara sesama umat beragama dan kepercayaan terhadap Tuhan Yang Maha Esa.
Agama dan kepercayaan terhadap Tuhan Yang Maha Esa adalah masalah yang menyangkut hubungan pribadi manusia dengan Tuhan Yang Maha Esa.
Mengembangkan sikap saling menghormati kebebasan menjalankan ibadah sesuai dengan agama dan kepercayaannya masing-masing.
Tidak memaksakan suatu agama dan kepercayaan terhadap Tuhan Yang Maha Esa kepada orang lain.

Butir-butir Pancasila Sila Kedua -Kemanusiaan yang Adil dan Beradab
Mengakui dan memperlakukan manusia sesuai dengan harkat dan martabatnya sebagai makhluk Tuhan Yang Maha Esa.
Mengakui persamaan derajat, persamaan hak, dan kewajiban asasi setiap manusia, tanpa membeda-bedakan suku, keturunan, agama, kepercayaan, jenis kelamin, kedudukan sosial, warna kulit dan sebagainya.
Mengembangkan sikap saling mencintai sesama manusia.
Mengembangkan sikap saling tenggang rasa dan tepa selira.
Mengembangkan sikap tidak semena-mena terhadap orang lain.
Menjunjung tinggi nilai-nilai kemanusiaan.
Gemar melakukan kegiatan kemanusiaan.
Berani membela kebenaran dan keadilan.
Bangsa Indonesia merasa dirinya sebagai bagian dari seluruh umat manusia.
Mengembangkan sikap hormat menghormati dan bekerja sama dengan bangsa lain.


Sila Ketiga – Persatuan Indonesia
Mampu menempatkan persatuan, kesatuan, serta kepentingan dan keselamatan bangsa dan negara sebagai kepentingan bersama di atas kepentingan pribadi dan golongan.
Sanggup dan rela berkorban untuk kepentingan negara dan bangsa apabila diperlukan.
Mengembangkan rasa cinta kepada tanah air dan bangsa.
Mengembangkan rasa kebanggaan berkebangsaan dan bertanah air Indonesia.
Memelihara ketertiban dunia yang berdasarkan kemerdekaan, perdamaian abadi, dan keadilan sosial.
Mengembangkan persatuan Indonesia atas dasar Bhinneka Tunggal Ika.
Memajukan pergaulan demi persatuan dan kesatuan bangsa.

Sila Keempat : Kerakyatan yang Dipimpin Oleh Hikmat Kebijaksanaan Dalam Permusyawaratan dan Perwakilan
Sebagai warga negara dan warga masyarakat, setiap manusia Indonesia mempunyai kedudukan, hak, dan kewajiban yang sama.
Tidak boleh memaksakan kehendak kepada orang lain.
Mengutamakan musyawarah dalam mengambil keputusan untuk kepentingan bersama.
Musyawarah untuk mencapai mufakat diliputi oleh semangat kekeluargaan.
Menghormati dan menjunjung tinggi setiap keputusan yang dicapai sebagai hasil musyawarah.
Dengan iktikad baik dan rasa tanggung jawab menerima dan melaksanakan hasil keputusan musyawarah.
Di dalam musyawarah diutamakan kepentingan bersama di atas kepentingan pribadi dan golongan.
Musyawarah dilakukan dengan akal sehat dan sesuai dengan hati nurani yang luhur.
Keputusan yang diambil harus dapat dipertanggungjawabkan secara moral kepada Tuhan Yang Maha Esa, menjunjung tinggi harkat dan martabat manusia, nilai-nilai kebenaran dan keadilan mengutamakan persatuan dan kesatuan demi kepentingan bersama.
Memberikan kepercayaan kepada wakil-wakil yang dipercayai untuk melaksanakan pemusyawaratan.

Sila Kelima – Keadilan Sosial Bagi Seluruh Rakyat Indonesia
Mengembangkan perbuatan yang luhur, yang mencerminkan sikap dan suasana kekeluargaan dan kegotongroyongan.
Mengembangkan sikap adil terhadap sesama.
Menjaga keseimbangan antara hak dan kewajiban.
Menghormati hak orang lain.
Suka memberi pertolongan kepada orang lain agar dapat berdiri sendiri.
Tidak menggunakan hak milik untuk usaha-usaha yang bersifat pemerasan terhadap orang lain.
Tidak menggunakan hak milik untuk hal-hal yang bersifat pemborosan dan gaya hidup mewah.
Tidak menggunakan hak milik untuk bertentangan dengan atau merugikan kepentingan umum.
Suka bekerja keras.
Suka menghargai hasil karya orang lain yang bermanfaat bagi kemajuan dan kesejahteraan bersama.
Suka melakukan kegiatan dalam rangka mewujudkan kemajuan yang merata dan berkeadilan sosial.
    </string>

    <string name="konsepidiologi">
Ideologi adalah suatu kumpulan gagasan, ide-ide dasar, keyakinan dan kepercayaan yang bersifat dinamis. Ideologi merupakan cara pandang membentuk karakter berpikir dalam mewujudkan keinginan atau cita-cita. Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI), ideologi merupakan kumpulan konsep bersistem yang dijadikan asas pendapat (kejadian) yang memberikan arah dan tujuan untuk kelangsungan hidup. Ideologi cara berpikir seseorang atau golongan tertentung. ideologi juga paham, teori, dan tujuan yang merupakan satu program sosial politik.


Sejarah ideologi Dilansir Encyclopaedia Britannica (2015), ideologi suatu bentuk filsafat sosial atau politik di mana unsur-unsur praktis sama menonjolnya dengan yang teoretis. Itu adalah sistem ide yang bercita-cita untuk menjelaskan dunia dan mengubahnya. Ideologi pertama kali muncul pada Revolusi Prancis yang diperkenalkan oleh seorang filsuf Destutt de Tracy pada abab ke-18. Pada abad ke-19, ideologi semakin populer. Destutt de Tracy dan rekan-rekannya merancang sistem pendidikan nasional yang mereka yakini akan mengubah Prancis menjadi masyarakat yang rasional dan ilmiah. Di mana menggabungkan keyakinan kuat pada kebebasan individu dengan program perencanaan negara dan pada 1795 menjadi dokrit resmi Republik Prancis. Napoleon pada awalnya mendukung Destutt de Tracy, namun kemudian berbalik melawan. Bahkan pada 1812 menyalahkan tentaranya yang kalah karena pengaruh ideologi tersebut. Beberapa sejarawan filsafat menyebut abad ke-19 merupakan zaman ideologi. Namun ada batasnya seseorang dapat berbicara ideologi. Karena subjek ideologi adalah yang kontroversial, dan dapat diperdebatkan setidaknya sebagian dari kontroversi yang berasal dari ketidaksepakatan mengenai definisi kata ideologi.

Macam- macam ideologi Ideologi telah berkembang di masyarakat diberbagai negara. Bahkan dalam kelompok masyarakat dan negara memiliki ideologi yang dipegang. Berikut macam-macam ideologi: Kapitalisme Kapitalisme disebut juga ekonomi pasar bebas. Di mana sebagian besar alat produksi dimiliki secara pribadi dan sebagian besar didistribusikan melalui operasi pasar. Pada ideologi tersebut diyakini bahwa pemilik modal melakukan berbagai usaha untuk meraih keuntungan sebesar-besarnya. Komunisme Komunisme merupakan doktrin politik dan ekonomi yang bertujuan untuk menggantikan kepemilikan pribadi dan ekonomi berbasis laba dengan kepemilikan publik. Komunisme adalah bentuk sosialisme, bentuk yang lebih tinggi dan lebih maju. Dalam ideologi tersebut disebutkan bahwa segala yang terjadi pada suatu negara akan dikuasai oleh negara. Paham komunisme berasal Karl Mark dan Friedrich Engels lewat Manifest der Kommunistischen.


Liberalisme Liberalisme merupakan doktrin politik yang mengambil, melindungi dan meningkatkan kebebasan individu untuk menjadi masalah sentral politik. Liberal biasanya percaya bahwa pemerintah diperlukan untuk melindungi individu dari dirugikan oleh orang rasa lain. Tetapi mereka juga mengakui bahwa pemerintah dapat menimbulkan ancaman pada kebebasan. Sosialisme Sosialisme merupakan doktrin sosial dan ekonomi yang menyerukan kepemilikan publik atau pribadi atau kontrol atas properti dan sumber daya alam. Menurut pandangan sosialis, individu tidak hidup atau bekerja dalam isolasi tapi hidup dalam kerja sama satu sama lain. Dalam ideologi tersebut, rakyat hidup sejahtera karena tidak ada hak pribadi. Fasisme Fasisme merupakan idelogi yang ingin melawan kaidah moralitas yang diturunkan kepada manusia melalui agama dan diganti dengan budaya yang rasis. Ideologi politik atau gerakan massa tersebut yang mendominasi banyak bagian Eropa Tengah, Selatan, dan Timur pada 1919. Pada 1945, ideologi tersebut juga dimiliki penganut Eropa Barat, Amerika Serikat, Afrika Selatan, Jepang, Amerika Latin dan Timur Tengah.

Pancasila Dalam buku Spiritualisme Pancasila ((2018) karya Fokky Fuad Wasitaatmadja dkk, ideologi Pancasila ditetapkan sebagai dasar negara juga sekaligus ideologi nasional. Dalam Pancasila terkandung nilai-nilai luhur dan cita-cita bangsa Indonesia. Pancasila diangkat dari nilai-nilai, adat istiadat, kebudayaan, nilai-nilai moralitas yang terdapat dalam pandangan hidup bangsan Indonesia. Pancasila memiliki lima poin dasar yang dijadikan sebagai ideologi atau patokan masyarakat Indonesia dalam melakukan berbagai tindakan. Isi kelima sila tersebut adalah sebagai berikut : Ketuhanan Yang Maha Esa Kemanusiaan yang adil dan beradab Persatuan Indonesia Kerakyatan yang dipimpin oleh hikmat kebijaksanaan dalam permusyawaratan perwakilan Keadilan sosial bagi seluruh rakyat Indonesia

    </string>

    <string name="pancasilanilai">


Nilai nilai Pancasila mencerminkan nilai-nilai dari tingkah laku bangsa Indonesia sehari-hari. Nilai tersebut dapat ditunjukan secara langsung melalui sila-sila dalam pancasila.

Nilai Pancasila pada lambang Bintang Emas
lambang bintang emas
Sila pertama pada pancasila adalah sila ketuhanan yang dilambangkan oleh bintang emas berlatar belakang hitam. Dari lambang tersebut, bintang emas menggambarkan bahwa bangsa Indonesia mengakui akan adanya Tuhan Yang Maha Esa.

Selain itu, cahaya dari sebuah bintang diibaratkan sebagai sumber cahaya yang berasal dari Tuhan Yang Maha Esa sebagai sumber cahaya yang menerangi negara Indonesia. Latar belakang yang berwarna hitam menggambarkan warna alami, dengan berkah dari Tuhan Yang Maha Esa diharapkan bangsa Indonesia tidak tersesat dalam menjalankan kehidupan.



Pada sila pertama yang berbunyi Ketuhanan Yang Maha Esa, nilai-nilai yang terkandung adalah :

Percaya akan adanya Tuhan Yang Maha Esa serta menjalankan perintah dan menjauhi larangan-Nya sesuai dengan kepercayaan masing-masing.
Saling menghormati pemeluk agama lain.
Memiliki toleransi antar umat beragama.
Tidak memaksakan kehendak antar umat beragama.
Tidak mencemooh atau mengejek kepercayaan orang lain.



Nilai Lambang Rantai Emas
lambang rantai
Asas kemanusiaan pada pancasila dilambangkan oleh rantai emas. Apabila dilihat lebih dalam lagi, rantai emas pada perisai memiliki mata rantai yang berbeda. Terdapat bentuk persegi dan lingkaran yang melambangkan pria dan wanita sebagai rakyat Indonesia. Rantai-rantai tersebut terikat tanpa putus yang menunjukkan akan hubungan rakyat Indonesia yang saling terikat dan saling membantu. Baik pria atau wanita memiliki kesetaraan hak sebagai rakyat Indonesia.

Sila kedua berbunyi Kemanusiaan Yang Adil Dan Beradab memiliki nilai-nilai yang terkandung sebagai berikut :
Semua rakyat Indonesia memiliki hak yang sama di mata hukum, agama, masyarakat dan lainnya.
Tidak ada perbedaan antara ras satu dengan yang lainnya antar sesama rakyat Indonesia.
Sikap tenggang rasa dan saling tolong menolong harus diutamakan.
Nilai kemanusiaan antar rakyat Indonesia harus dijunjung tinggi.
Saling menghargai pendapat masing-masing.

Nilai Pada Lambang Pohon Beringin
pohon beringin
Simbol persatuan terdapat pada lambang pohon beringin dengan latar belakang putih. Pohon beringin melambangkan negara indonesia sendiri. Pada dasarnya pohon beringin adalah pohon yang besar dan tinggi serta memiliki daun yang lebat yang digunakan untuk berteduh oleh rakyat indonesia.

Selain itu terdapat akar pohon beringin yang diibaratkan sebagai semua suku di Indonesia. Meskipun terdapat banyak cabang akar tetapi akar-akar tersebut tetaplah bersatu untuk membangun pohon beringin agar tetap berdiri tegak.

Meskipun di Indonesia terdapat berbagai suku dan budaya namun persatuan tetap dijunjung tinggi agar Indonesia dapat berdiri kokoh sebagai Negara Kesatuan.

Dalam sila persatuan yang berbunyi Persatuan Indonesia terdapat beberapa nilai yang terkandung dalam kehidupan sehari-hari yaitu :

Menggunakan bahasa persatuan Indonesia antar daerah.
Memperjuangkan nama harum bangsa Indonesia.
Cinta kepada tanah air Indonesia.
Mengutamakan persatuan dan kesatuan daripada kepentingan pribadi.
Berjiwa patriotisme dimanapun berada.

Lambang Kepala Banteng

Kepala banteng pada perisai garuda yang berwarna hitam putih dengan latar belakang berwarna merah melambangkan simbol kerakyatan pada sila keempat pancasila.

Simbol kepala banteng melambangkan akal kehidupan sosial yang dimiliki banteng. Sama halnya dengan bangsa Indonesia yang hidup rukun bersosial satu sama lain. Keputusan bersama harus dicapai dalam hidup bersosial dan mengesampingkan pendapat pribadi.

Sila keempat yang berbunyi Kerakyatan Yang Dipimpin Oleh Hikmat Kebijaksanaan Dalam Permusyawaratan Perwakilan memiliki nilai-nilai diantara lain:

Pemimpin bangsa Indonesia haruslah bijaksana.
Kekeluargaan harus diutamakan.
Kedaulatan bangsa ada di tangan rakyat.
Kebijaksanaan dalam mengambil solusi.
Keputusan yang diambil harus berdasarkan musyawarah sampai mencapai kesepakatan bersama.
Tidak memaksakan kehendak orang lain.
Lambang Padi Dan Kapas
nilai nilai pancasila sila ke lima
Sila terakhir dalam pancasila dilambangkan oleh padi yang berwarna kuning dan kapas hijau yang berlatar belakang putih. Padi dan kapas merupakan simbol sumber sandang dan pangan yang dibutuhkan oleh bangsa Indonesia.

Tujuan dari bangsa Indonesia adalah menciptakan kesejahteraan sosial baik sandang maupun pangan tanpa adanya kesenjangan baik dari segi sosial, ekonomi, budaya maupun politik sehingga keadilan dapat diwujudkan.

Sila terakhir pancasila yang berbunyi Keadilan Sosial Bagi Seluruh Rakyat Indonesia ini memuat nilai-nilai sebagai berikut:

Perilaku yang adil harus diterapkan baik di bidang ekonomi, sosial dan politik.
Hak dan kewajiban setiap orang harus dihormati.
Perwujudan keadilan sosial bagi bangsa Indonesia.
Tujuan rakyat Indonesia yang adil dan makmur.
Mendukung kemajuan dan pembangunan negara Indonesia.
Sekian pembahasan mengenai makna beserta nilai-nilai pancasila yang terkandung pada setiap sila.

Selain nilai pancasila, ada pula butir-butir pancasila yang bisa kamu jadikan dasar dalam pengamalan pancasila di kehidupan sehari-hari.

Semoga setelah membaca ini dapat menambah wawasan serta cinta kalian terhadap tanah air Indonesia.

    </string>


</resources>
